SET DATABASE UNIQUE NAME HSQLDB7112FDF6DC
SET DATABASE GC 0
SET DATABASE DEFAULT RESULT MEMORY ROWS 0
SET DATABASE EVENT LOG LEVEL 0
SET DATABASE TRANSACTION CONTROL LOCKS
SET DATABASE DEFAULT ISOLATION LEVEL READ COMMITTED
SET DATABASE TRANSACTION ROLLBACK ON CONFLICT TRUE
SET DATABASE TEXT TABLE DEFAULTS ''
SET DATABASE SQL NAMES FALSE
SET DATABASE SQL REFERENCES FALSE
SET DATABASE SQL SIZE TRUE
SET DATABASE SQL TYPES FALSE
SET DATABASE SQL TDC DELETE TRUE
SET DATABASE SQL TDC UPDATE TRUE
SET DATABASE SQL CONCAT NULLS TRUE
SET DATABASE SQL UNIQUE NULLS TRUE
SET DATABASE SQL CONVERT TRUNCATE TRUE
SET DATABASE SQL AVG SCALE 0
SET DATABASE SQL DOUBLE NAN TRUE
SET FILES WRITE DELAY 500 MILLIS
SET FILES BACKUP INCREMENT TRUE
SET FILES CACHE SIZE 10000
SET FILES CACHE ROWS 50000
SET FILES SCALE 32
SET FILES LOB SCALE 32
SET FILES DEFRAG 0
SET FILES NIO TRUE
SET FILES NIO SIZE 256
SET FILES LOG TRUE
SET FILES LOG SIZE 50
CREATE USER SA PASSWORD DIGEST 'd41d8cd98f00b204e9800998ecf8427e'
ALTER USER SA SET LOCAL TRUE
CREATE SCHEMA PUBLIC AUTHORIZATION DBA
SET SCHEMA PUBLIC
CREATE MEMORY TABLE PUBLIC.FAVORITES(ID BIGINT NOT NULL PRIMARY KEY)
CREATE MEMORY TABLE PUBLIC.ARTICLE(URL VARCHAR(255) NOT NULL PRIMARY KEY,BODY VARCHAR(50000),CATEGORY VARCHAR(255),DATE TIMESTAMP,DIARIO VARCHAR(255),IMAGE VARCHAR(255),TITLE VARCHAR(255))
CREATE MEMORY TABLE PUBLIC.FAVORITE(ID BIGINT NOT NULL PRIMARY KEY,ARTICLEID VARCHAR(255),USERID BIGINT)
CREATE MEMORY TABLE PUBLIC.USER(EMAIL VARCHAR(255) NOT NULL PRIMARY KEY,FIRST_NAME VARCHAR(255),IS_ACTIVE BOOLEAN,LAST_NAME VARCHAR(255),PASSWORD VARCHAR(255))
ALTER SEQUENCE SYSTEM_LOBS.LOB_ID RESTART WITH 1
SET DATABASE DEFAULT INITIAL SCHEMA PUBLIC
GRANT USAGE ON DOMAIN INFORMATION_SCHEMA.SQL_IDENTIFIER TO PUBLIC
GRANT USAGE ON DOMAIN INFORMATION_SCHEMA.YES_OR_NO TO PUBLIC
GRANT USAGE ON DOMAIN INFORMATION_SCHEMA.TIME_STAMP TO PUBLIC
GRANT USAGE ON DOMAIN INFORMATION_SCHEMA.CARDINAL_NUMBER TO PUBLIC
GRANT USAGE ON DOMAIN INFORMATION_SCHEMA.CHARACTER_DATA TO PUBLIC
GRANT DBA TO SA
SET SCHEMA SYSTEM_LOBS
INSERT INTO BLOCKS VALUES(0,2147483647,0)
SET SCHEMA PUBLIC
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/ciencia/oceano-indico-filmaron-fondo-del-mar-al-nid2354132','MADRID (DPA).- Un sifon\u00f3foro de aproximadamente 50 metros, aparentemente el animal m\u00e1s largo jam\u00e1s registrado, fue descubierto durante una expedici\u00f3n cient\u00edfica de un mes que exploraba los ca\u00f1ones submarinos cerca de Ningaloo, en el Oc\u00e9ano \u00edndico.\u000aAdem\u00e1s, investigadores del Museo de Australia Occidental registraron hasta 30 nuevas especies submarinas a bordo del buque de investigaci\u00f3n Falkor, del Schmidt Ocean Institute.\u000aEl descubrimiento del masivo sifon\u00f3foro de cuerda gelatinosa, una colonia flotante de peque\u00f1os zooides que se clonan miles de veces en cuerpos especializados que se unen para trabajar en equipo, fue solo uno de los hallazgos \u00fanicos entre algunos de los invertebrados marinos y de peces m\u00e1s profundos alguna vez grabado para Australia occidental.\u000a\u000a\u000aCient\u00edficos del Museo de Australia Occidental, liderados por la cient\u00edfica principal doctora Nerida Wilson, se unieron a investigadores de la Universidad de Curtin, Geoscience Australia y el Instituto de Oceanograf\u00eda Scripps para explorar los ca\u00f1ones de Ningaloo en el Oc\u00e9ano \u00edndico. Utilizando un robot submarino, ROV SuBastian, completaron 20 inmersiones a profundidades de hasta 4.500 metros durante 181 horas de exploraci\u00f3n.\u000aDurante la expedici\u00f3n, los cient\u00edficos recolectaron los primeros hidroides gigantes en Australia, descubrieron grandes comunidades de esponjas de vidrio en Cape Range Canyon y observaron por primera vez en Australia Occidental el calamar pulpo bioluminiscente de Taning, el pepino de mar de cola larga y muchos otros moluscos, percebes y especies de langosta. Algunas de las especies recolectadas se exhibir\u00e1n en el Museo de Australia Occidental.\u000aEl equipo tambi\u00e9n encontr\u00f3 el esp\u00e9cimen m\u00e1s grande del sifon\u00f3foro gigante Apolemia jam\u00e1s registrado, cuyo video fue publicado en la cuenta de Twitter del Schmidt Ocean Institute. "Sospech\u00e1bamos que estas \u00e1reas de aguas profundas ser\u00edan diversas, pero nos sorprendi\u00f3 la importancia de lo que hemos visto", dijo Wilson en un comunicado.\u000aLa expedici\u00f3n es parte de la iniciativa de un a\u00f1o de Schmidt Ocean Institute en Australia y el Pac\u00edfico para llevar a cabo una serie de expediciones de ciencia e ingenier\u00eda con equipos de cient\u00edficos e investigadores de todo el mundo. Usando el robot subacu\u00e1tico SuBastian, los cient\u00edficos por primera vez pueden explorar ca\u00f1ones y arrecifes de coral en aguas profundas en Australia que nunca antes se hab\u00edan visto. El material de archivo y las muestras recolectadas de los oc\u00e9anos que rodean Australia tendr\u00e1n implicaciones importantes para la sostenibilidad y protecci\u00f3n de estos ecosistemas submarinos, y para h\u00e1bitats similares en todo el mundo que est\u00e1n en peligro debido al aumento de la temperatura del oc\u00e9ano y otras amenazas ambientales.\u000a','ciencia','2020-04-14 15:23:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/06/3235106h186.jpg','Filmaron en el fondo del mar al animal m\u00e1s largo jam\u00e1s registrado')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/cultura/un-cuento-creado-especialistas-explicarle-pandemia-chicos-nid2354137','"La mam\u00e1 de Sara es su h\u00e9roe porque es la mejor mam\u00e1 y la mejor cient\u00edfica del mundo. Pero incluso la mam\u00e1 de Sara no puede encontrar una cura para el coronavirus ". As\u00ed empieza "Mi h\u00e9roe eres t\u00fa. \u00a1C\u00f3mo pueden los ni\u00f1os luchar contra la COVID-19! ", un cuento dirigido a chicos de entre 6 y 11 a\u00f1os que explica, a trav\u00e9s de la historia de Sara y una criatura fant\u00e1stica llamada Ario, c\u00f3mo prevenir el contagio del coronavirus. Tambi\u00e9n, c\u00f3mo enfrentar los miedos y la incertidumbre que genera el aislamiento social para frenar el avance de la pandemia en todo el mundo.\u000a\u000a\u000aEl proyecto fue impulsado por el Comit\u00e9 Permanente entre Organismos (conocido como IASC , por su sigla en ingl\u00e9s), un foro de alto nivel para coordinar acciones humanitarias durante emergencias integrado por los directores de los organismos de la Asamblea General de las Naciones Unidas (ONU). Entre las m\u00e1s de cincuenta organizaciones que forman el IASC est\u00e1n la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y Unicef .\u000aEl libro se descarga de manera gratuita desde el sitio interagencystandingcommittee.org y est\u00e1 disponible en catorce idiomas. Con textos e ilustraciones de la brit\u00e1nica Helen Patuck, fundadora de la organizaci\u00f3n Kitabna, una editorial sin fines de lucro que desarrolla proyectos y recursos educativos para comunidades afectadas por la guerra, fue publicado bajo licencia Creative Commons (no tiene copyright), por lo que el cuento se puede reproducir, traducir y adaptar para difundir el contenido en otras lenguas y formatos.\u000a\u000a\u000a"Mi h\u00e9roe eres t\u00fa" est\u00e1 protagonizado por una nena, Sara, que est\u00e1 en cuarentena , como la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mundial. "Sara se acost\u00f3 en la cama esa noche y no se sinti\u00f3 como un h\u00e9roe en absoluto. Se sent\u00eda molesta. Quer\u00eda ir a la escuela, pero estaba cerrada. Quer\u00eda ver a sus amigos, pero no era seguro. Sara quer\u00eda que el coronavirus dejara de asustar su mundo", cuenta la historia en el inicio. Mientras Sara piensa c\u00f3mo puede hacer para ayudar a otros chicos que tambi\u00e9n tienen dudas y miedo, aparece Ario, un personaje fant\u00e1stico con cuerno de unicornio y cuerpo de drag\u00f3n que la lleva a recorrer el mundo.\u000a\u000a\u000aLa materia prima que aliment\u00f3 la trama surgi\u00f3 de los resultados de una encuesta mundial realizada a m\u00e1s de 1.700 chicos, padres, cuidadores y maestros que tuvo como objetivo evaluar la salud mental y las necesidades psicosociales de los ni\u00f1os durante el brote de COVID-19 . Luego, la aventura de Sara y Ario cont\u00f3 con la supervisi\u00f3n de expertos globales, regionales y nacionales de las agencias del IASC y el aporte de padres y docentes de 104 pa\u00edses. La primera versi\u00f3n del cuento fue compartida a trav\u00e9s de las redes a chicos de varios pa\u00edses afectados por COVID-19 . A partir de sus comentarios, m\u00e1s los de los adultos a cargo, se revis\u00f3 el contenido hasta llegar a la versi\u00f3n final que est\u00e1 disponible desde los primeros d\u00edas de abril.\u000aEn la introducci\u00f3n, los editores explican que el relato "debe ser le\u00eddo por un padre, cuidador o profesor junto con un ni\u00f1o o un peque\u00f1o grupo de ni\u00f1os. No se recomienda que los ni\u00f1os lean este libro de forma independiente sin el apoyo de un padre, cuidador o profesor". Y aclaran que pr\u00f3ximamente publicar\u00e1n una gu\u00eda complementaria llamada Acciones para h\u00e9roes con recomendaciones para abordar temas relacionados con la COVID-19 , en especial, c\u00f3mo ayudar a los chicos a manejar sus sentimientos y emociones. Tambi\u00e9n contin\u00faan sumando traducciones y est\u00e1 en preparaci\u00f3n la versi\u00f3n en audiolibro.\u000a"Emergencias humanitarias anteriores nos han demostrado lo vital que es abordar los temores y la ansiedad de los j\u00f3venes cuando la vida, tal como la conocen, se pone patas arriba. Esperamos que este libro bellamente ilustrado, que lleva a los ni\u00f1os en un viaje a trav\u00e9s de zonas horarias y continentes, les ayude a comprender lo que pueden hacer para mantenerse positivos y mantenerse seguros durante el brote de coronavirus", dijo Tedros Adhanom Ghebreyesus, Director General de la OMS. Por su parte, Henrietta Fore, Directora Ejecutiva de Unicef, destac\u00f3: "En todo el mundo, la vida de los ni\u00f1os ha sido completamente alterada; la mayor\u00eda de ellos vive en pa\u00edses con alg\u00fan tipo de movimiento restringido o bloqueo. Este maravilloso libro ayuda a los ni\u00f1os a comprender y navegar este nuevo paisaje y aprender c\u00f3mo pueden tomar peque\u00f1as acciones para convertirse en h\u00e9roes en sus propias historias".\u000a','cultura','2020-04-14 17:18:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/76/3235176h186.jpg','Un cuento creado para explicarle la pandemia a los chicos')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/coronavirus-americo-gallego-fue-despedido-seleccion-panama-nid2354296','La Federaci\u00f3n Paname\u00f1a de F\u00fatbol (Fepafut) anunci\u00f3 este martes que el director t\u00e9cnico argentino Am\u00e9rico Gallego no seguir\u00e1 a cargo de la selecci\u00f3n mayor de Panam\u00e1 , como consecuencia del impacto econ\u00f3mico negativo en ese pa\u00eds por la pandemia del coronavirus .\u000aLa Fepafut se\u00f1al\u00f3 que se est\u00e1n negociando las condiciones para la finalizaci\u00f3n del contrato. Actualmente, todas las selecciones nacionales tienen sus actividades detenidas a causa de la cuarentena en Panam\u00e1 desde el 11 de marzo pasado, como medida de prevenci\u00f3n de contagio del virus decretada por el Ministerio de Salud del pa\u00eds centroamericano.\u000a\u000a\u000aEl Tolo Gallego estuvo ocho meses al mando de la selecci\u00f3n paname\u00f1a. Fue presentado el 6 de agosto del a\u00f1o pasado como nuevo entrenador, con la mira puesta en el clasificarse al hexagonal final de la Concacaf, objetivo que no se alcanz\u00f3 por los malos resultados. El t\u00e9cnico argentino dirigi\u00f3 a Panam\u00e1 en seis partidos, con dos victorias, un empate y tres derrotas\u000aLa decisi\u00f3n de interrumpir los contratos tambi\u00e9n afecta a los integrantes de los cuerpos t\u00e9cnicos de todas las selecciones paname\u00f1as, incluidos los hist\u00f3ricos Julio C\u00e9sar Dely Vald\u00e9s y Jorge Dely Vald\u00e9s (selecciones juveniles), adem\u00e1s de Kenneth Zseremeta (selecci\u00f3n femenina), Raiza Guti\u00e9rrez (selecci\u00f3n sub-20 femenina) y Porfirio Rebolledo (selecci\u00f3n de f\u00fatbol sala).\u000a\u000a\u000aGallego, de 64 a\u00f1os, fue integrante de la selecci\u00f3n argentina que gan\u00f3 el Mundial 1978. Como entrenador dirigi\u00f3 a River, Independiente, Newell''s y al mexicano Toluca y fue asistente de Daniel Passarella con Argentina entre 1995 y 1998.\u000a','deportes','2020-04-14 23:01:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/87/3235487h186.jpg','Echaron al Tolo Gallego de la selecci\u00f3n de Panam\u00e1 por la crisis')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/economia/campo/en-crisis-industrias-quesos-se-achican-algunas-nid2353681','En medio de la cuarentena por el coronavirus, como un efecto domin\u00f3 el sector gastron\u00f3mico cay\u00f3 en desgracia y empuj\u00f3 la suerte de parte de la industria alimenticia, en especial las f\u00e1bricas de elaboraci\u00f3n de mozzarella.\u000aLos fabricantes que venden este producto l\u00e1cteo a otras que terminan de elaborar la mozzarella est\u00e1n pasando por una situaci\u00f3n desesperante: bajaron su producci\u00f3n e incluso algunas han cerrado sus puertas.\u000aEduardo Macaroni tiene hace 29 a\u00f1os una f\u00e1brica de mozzarella en Quiroga, en el partido de 9 de Julio. Es un emprendimiento familiar donde produce para "mozzarelleros" y tambi\u00e9n un poco de crema pasteurizada para las f\u00e1bricas de manteca y suero para dulce de leche.\u000aEl 90% de la producci\u00f3n es masa para mozzarella que env\u00eda a distintos clientes. Pero desde que se decret\u00f3 el aislamiento obligatorio y las pizzer\u00edas solo pudieron hacer delivery las ventas al p\u00fablico cayeron estrepitosamente.\u000aLas ventas para los Macaroni se pararon y las dos \u00faltimas semanas de marzo no vendieron nada. Y debieron tomar varias decisiones. Como primera medida dejaron de comprar los 75.000 litros de leche diarios a los tambos de la zona a partir del 31 de marzo y desde el 2 de abril pararon la producci\u00f3n.\u000aLa segunda decisi\u00f3n fue hablar con los 24 empleados de la planta. "Los reunimos y les contamos en la situaci\u00f3n en la que est\u00e1bamos y convenimos con ellos en pagar medio sueldo en abril, mayo y junio", cont\u00f3 a LA NACION Macaroni, de 53 a\u00f1os. "Adem\u00e1s arreglamos que vengan por d\u00eda solo tres empleados para hacer tareas de mantenimiento", agreg\u00f3.\u000aSeg\u00fan cont\u00f3 Macaroni, de las 50 toneladas que vend\u00eda semanalmente, la semana anterior solo vendi\u00f3 dos y la semana siguiente tiene un pedido de una tonelada y media nada m\u00e1s. "Lo que me dicen los clientes es que tienen mucho stocks dentro de sus f\u00e1bricas porque sus ventas cayeron el 80% de su producci\u00f3n", dijo.\u000a"Vamos a perder la rentabilidad de dos a\u00f1os, esperamos no perder el capital. Tenemos stock de 200 toneladas, un mes normal para nosotros. Somos conservadores y con las reservas financieras podemos aguantar hasta junio. Esperamos empezar a volver a producir en julio pr\u00f3ximo", describi\u00f3.\u000a\u000a\u000aLo que se refleja en los fabricantes de masa de mozzarella va m\u00e1s all\u00e1 de los fabricantes de ese queso.\u000aPablo Bugallo es de Navarro y hace tiempo tiene un emprendimiento industrial de mozzarella llamado "Los Juancitos", que vende a mayoristas. Con la pandemia declarada, su venta no llega al 20% de lo que facturaba de manera habitual.\u000aLa mayor parte de su producci\u00f3n la env\u00eda a zonas tur\u00edsticas como Bariloche, Puerto Madryn y Mar del Plata, que con los distribuidores vende a hoteles y restaurantes. "Est\u00e1 todo cerrado. Lo poco que vendo es en el Gran Buenos Aires", cont\u00f3.\u000aBugallo detall\u00f3 que hoy solo mantiene la compra del 20% de masa de mozzarella a los tambos. "Pero el mes que viene no voy a comprar m\u00e1s. Solo puedo aguantar abril. Una de las opciones que manejo es cerrar la f\u00e1brica porque no veo una soluci\u00f3n a corto plazo, no se va a recuperar r\u00e1pido", indic\u00f3.\u000aEn el departamento Guatrach\u00e9, en La Pampa, hay nueve f\u00e1bricas de quesos y m\u00e1s de 90 tambos. Javier Martocci es veterinario y asesora tambos en la zona de Guatrach\u00e9. Adem\u00e1s es director t\u00e9cnico en una f\u00e1brica de quesos en Alpachiri.\u000aEl profesional describi\u00f3 que el panorama en su industria no es tan complicada porque un 30% que se fabricaba de masa base de mozzarella para las industrias de Buenos Aires se volc\u00f3 a aumentar la producci\u00f3n de "quesos con agujeros -fontina por ejemplo- y cheddar que se puso de moda", que se env\u00edan al sur del pa\u00eds.\u000a"Se dej\u00f3 de hacer mozzarella por completo. La salida del verano ya estaba complicada porque los mozzareleros hicieron stock y te empezaban a saltear una semana de compra. Ese es un term\u00f3metro para nosotros cuando la cosa comienza a complicarse. La cuarentena fue explosiva para el sector", detall\u00f3.\u000a','economia','2020-04-13 14:24:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/66/3234266h186.jpg','Sin p\u00fablico en las pizzer\u00edas, se derrumba toda la cadena')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/economia/campo/historica-bajante-del-rio-parana-el-gobierno-nid2354205','En medio de la hist\u00f3rica bajante que afecta al r\u00edo Paran\u00e1 , la Argentina le propuso a Brasil que abra represas que est\u00e1n ubicadas en su territorio, con el objetivo de intentar mejorar el caudal de agua.\u000aLa novedad fue confirmada por fuentes de la Canciller\u00eda, que indicaron que este viernes tanto funcionarios de esa cartera como sus pares brasile\u00f1os mantendr\u00e1n un encuentro virtual donde se hablar\u00e1 del tema.\u000aEl canciller Felipe Sol\u00e1 ya habl\u00f3 informalmente con su par brasile\u00f1o, Ernesto Ara\u00fajo, sobre esta propuesta que har\u00e1 la Argentina.\u000a"Hoy se consigui\u00f3 de Brasil una erogaci\u00f3n de 350 m3 por segundo en la represa de Baixo Igua\u00e7\u00fa y el viernes responder\u00e1n en videoconferencia a nuestro pedido de un total de 1500 m3 por segundo para toda la cuenca desde su represa de Itaip\u00fa", indic\u00f3 una fuente oficial.\u000aPor una falta de lluvia que afect\u00f3 a la cuenca en sectores m\u00e1s altos, la semana pasada a la altura del puerto de Rosario el r\u00edo estaba en el metro de altura, muy debajo del m\u00ednimo de 2,47 metros requerido para que Hidrov\u00eda SA tenga la obligaci\u00f3n de garantizar el 90% del tiempo los 34 pies de calado. En rigor, la profundidad de calado se redujo a 31 pies. La empresa Jan de Nul est\u00e1 realizando un sobredragado en el r\u00edo con 5 dragas para tratar de sumar 2 pies de profundidad .\u000a\u000a\u000aLa situaci\u00f3n golpea de lleno la carga de los buques graneleros, que est\u00e1n saliendo con menos mercader\u00eda. De los puertos ubicados en el Gran Rosario se exporta el 80% de los granos que la Argentina vende al exterior. De acuerdo a la Bolsa de Comercio de Rosario, en un Handysize o Handymax, que cargan entre 35.000 y 40.000 toneladas, cada pie de calado que baja el r\u00edo representa una p\u00e9rdida de capacidad de carga de entre 1500 y 1800 toneladas. En un Panamax, con una capacidad de carga de 60.000 a 65.000 toneladas, perder 3 pies de profundidad implica dejar de cargar entre 6000 y 7500 por buque.\u000aPara las autoridades argentinas, la bajante es exclusivamente un "fen\u00f3meno clim\u00e1tico". Al respecto, la fuente consultada en Canciller\u00eda indic\u00f3: "Cuando empez\u00f3 el tema, se trabaj\u00f3 con especialistas y se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n que es un fen\u00f3meno clim\u00e1tico, no una cuesti\u00f3n de la mano humana. Es un fen\u00f3meno natural y los cient\u00edficos nuestros y de Brasil lo convalidan", agreg\u00f3.\u000aEn este sentido, las autoridades argentinas esperan la videoconferencia del viernes con sus pares de Brasil para lograr un mayor excedente de agua.\u000a','economia','2020-04-14 19:06:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/93/3230493h186.jpg','El Gobierno espera una respuesta de Brasil a un pedido')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/economia/coronavirus-como-mide-indec-precios-tiempos-pandemia-nid2354062','Sin que sus encuestadores puedan salir a la calle a relevar datos, con muchos comercios (fuentes de informaci\u00f3n) con las persianas bajas, en medio de decretos que fijan valores m\u00e1ximos para muchos productos, el Indec se apresta a publicar ma\u00f1ana a las 16 el \u00edndice de precios (IPC) de marzo -el primero difundido en tiempos de la pandemia de coronavirus- con el desaf\u00edo de mantener la transparencia y la confiabilidad de las estad\u00edsticas p\u00fablicas.\u000aCon ese objetivo en mente, trabajadores, t\u00e9cnicos y directores vienen trabajando en el organismo que conduce Marco Lavagna desde que el 18 de marzo pasado el instituto oficializ\u00f3 la suspensi\u00f3n de todos sus operativos de campo, entre ellas las del IPC, pero tambi\u00e9n el de la Encuesta Permanente de Hogares, que calcula la pobreza y el desempleo.\u000aTanto cerca de la c\u00fapula del organismo como en el \u00e1rea de Precios confiaron a LA NACION que el IPC de marzo que se difundir\u00e1 ma\u00f1ana no tendr\u00e1 problemas mayores. "Casi todo el relevamiento realizado fue presencial, con excepci\u00f3n de algunos d\u00edas h\u00e1biles (incluso hubo feriados en el mes)", indicaron. "Puede haber alguna dificultad en alguna provincia o en alg\u00fan producto, pero no afectar\u00e1 el nivel general ni ninguna subcategor\u00eda", adelantaron en el Indec.\u000aEl desaf\u00edo entonces es el relevamiento que se hace actualmente para el indicador de abril, que se conocer\u00e1 a mediados de mayo. Sin embargo, en el informe del IPC de marzo que se dar\u00e1 a conocer ma\u00f1ana, el Indec adelantar\u00e1 los problemas que viene enfrentando para realizar los relevamientos en una nota que se llamar\u00e1 "Adelantos Metodol\u00f3gicos de Abril". All\u00ed se har\u00e1 tambi\u00e9n referencia a las recomendaciones que hicieron en el actual contexto el Fondo Monetario Internacional (FMI), la Eurostat (agencia europea de estad\u00edsticas) y la Cepal.\u000aEn el organismo aseguran que no habr\u00e1 cambios en la metodolog\u00eda de medici\u00f3n. Las imputaciones por falta de precios se seguir\u00e1n de la misma manera que se hac\u00edan hasta ahora. Sin embargo, los relevamientos, como ya se mencion\u00f3, son hoy online y telef\u00f3nicos, problemas que tienen varios organismos estad\u00edsticos en el mundo como consecuencia del coronavirus. Y claro, el principal problema es all\u00ed que las fuentes "no digan la verdad" sobre los precios.\u000a"Estamos tomando precios de todas las fuentes disponibles. Desde las bases online m\u00e1s grandes (Precios Claros), todos los portales y aplicaciones que vendan art\u00edculos de supermercado y almacenes, y de los que est\u00e9n haciendo venta telef\u00f3nica. Combinamos todas las fuentes disponibles. No significa que vayamos a usar todas, pero s\u00ed nos sirven para validar luego un precio a utilizar" , explicaron desde el instituto. Un corte para verificar c\u00f3mo funciona esta forma de relevar precios estar\u00e1 el viernes en las manos Lavagna.\u000a\u00bfC\u00f3mo afectar\u00e1n en el \u00edndice de precios la combinaci\u00f3n de la imposibilidad de relevar presencialmente alimentos en comercios chicos (aquellos m\u00e1s dif\u00edciles de controlar, seg\u00fan el Presidente) con los precios m\u00e1ximos impuestos por el Gobierno (que se cumplen mayoritariamente en las grandes superficies)?, pregunt\u00f3 LA NACION a fuentes en el Indec.\u000a\u000a\u000a"Si relev\u00e1s solo supermercados, va a haber una distorsi\u00f3n", confirm\u00f3 un t\u00e9cnico que pidi\u00f3 anonimato y que cree que, ante las actuales limitaciones, una opci\u00f3n era no publicar el IPC de abril. Sin embargo, en el Indec mantendr\u00e1n la medici\u00f3n, ya que creen que si bien ciertos niveles pueden verse afectados esto no se manifestar\u00e1 en las variaciones del mes. "En el peor de los casos se ajustar\u00e1 r\u00e1pidamente apenas se comience a medir presencialmente. No te cambia la medici\u00f3n del semestre", se explayaron cerca de la c\u00fapula del organismo estad\u00edstico.\u000aAll\u00ed creen que los mayores problemas del mes los enfrentar\u00e1n frente a los sectores cuyos comercios est\u00e1n cerrados, como cines o en la venta de ropa. All\u00ed imputar\u00e1n un precio -que no puede ser cero- y que deber\u00e1 "ajustarse" a la realidad una vez vuelvan a abrir. Se trata de una operaci\u00f3n que la actual metodolog\u00eda del \u00edndice de precios ya prev\u00e9 para los faltantes.\u000aNo s\u00f3lo el Indec vive esta situaci\u00f3n. Las dudas aparecen en todos los organismos estad\u00edsticos del mundo. Pero solo el Indec, en los a\u00f1os del kirchnerismo, vivi\u00f3 la manipulaci\u00f3n y falsificaci\u00f3n masiva de las estad\u00edsticas p\u00fablicas por casi una d\u00e9cada. Por eso, luego del trabajo que impuls\u00f3 Jorge Todesca -junto a los trabajadores- no quieren volver a poner en riesgo la confiabilidad lograda. Para evitar tales suspicacias, se adelantar\u00e1n ma\u00f1ana notas metodol\u00f3gicas de abril para los expertos. Las mismas ser\u00e1n traducidas para los legos por el propio director, Marco Lavagna.\u000a','economia','2020-04-14 15:44:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/48/2651348h186.jpg','Los malabares del Gobierno para tener el n\u00famero de abril')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/economia/gimnasios-como-sobreviven-puertas-cerradas-cual-es-nid2351749','Luego de que el Gobierno decretara la cuarentena obligatoria, empresarios del sector fitness comenzaron a dise\u00f1ar un plan para el d\u00eda despu\u00e9s. Consiste en armar protocolos sanitarios en conjunto con las c\u00e1maras, para planificar la reapertura de los gimnasios. Las pymes del rubro aducen que perdieron el 80% de sus clientes desde que inici\u00f3 el aislamiento social y preventivo y ans\u00edan el retorno de la actividad ya que la mayor\u00eda podr\u00edan entrar en quiebra.\u000aHern\u00e1n Covos, propietario de Buena Vida Gym, un gimnasio en Palermo, indic\u00f3 que hay cerca de 7800 establecimiento que est\u00e1n pasando por una realidad distinta a la de las grandes cadenas. Su empresa perdi\u00f3 casi la totalidad de los clientes y teme que en unas semanas la situaci\u00f3n se profundice.\u000a\u000a\u000a"Los gimnasios chicos cobran las cuotas directamente en la caja y al estar cerrados, los clientes no pueden pagar. La actividad est\u00e1 cortada, no podemos pagarle los sueldos a los profesores. Es desesperante para los propietarios, en menos de un mes hay gente que se va a quedar sin trabajo. E l 80% de los empleados son profesores que cobran un sueldo, lo hacen en la informalidad o son monotributistas", extendi\u00f3.\u000a\u000a\u000a"Como pyme, ped\u00ed el cr\u00e9dito para pagarle a mis empleados, pero me dijeron que solo me lo pod\u00edan dar para los que tengo en relaci\u00f3n dependencia. Yo tengo 30 familias en mi hombro a las que les tengo que pagar el sueldo", agreg\u00f3 Covos.\u000aEl Gobierno nacional cre\u00f3 el Programa de Asistencia de Emergencia al Trabajo y la Producci\u00f3n a trav\u00e9s del cual las pymes podr\u00e1n postergar el vencimiento en el pago de contribuciones patronales, prorrogar declaraciones juradas y compensar una parte del salario de los trabajadores que va de $6000 a $10.000.\u000aEn el pa\u00eds hay aproximadamente 8000 gimnasios que albergan cerca de 180.000 empleados en relaci\u00f3n de dependencia y monotributistas. La mayor\u00eda, afirman desde el sector, son micropymes que en una semana "se ir\u00edan a la quiebra". La proyecci\u00f3n surge de un estudio de la consultora Mercadofitness, que refleja que el 45% de los gimnasios no podr\u00edan sobrevivir una semana m\u00e1s.\u000a"Son empresas muy chicas con cero fondos de contingencias desde el punto de vista financiero y que si no tienen ingresos no pueden subsistir demasiado tiempo", dijo Guillermo V\u00e9lez, director de la firma que hizo el relevamiento.\u000aGuido Miguez, propietario de On Fit, sostuvo que en su caso, la empresa tiene un poco m\u00e1s de respaldo. Sin embargo, su solidez econ\u00f3mica en el corto plazo depende de lo que decida el Gobierno respecto de alguna ayuda financiera y a la extensi\u00f3n de la cuarentena. "Dependemos de cu\u00e1ndo se reabrir\u00eda la actividad, porque todo esto tiene que ver con la baja en aportes patronales y en cubrir parte de la n\u00f3mina del mes de abril. Podemos soportar la p\u00e9rdida al estar cerrados, pero s\u00f3lo un mes m\u00e1s. Y, en funci\u00f3n de lo que nos vayan a ayudar, depende de cu\u00e1nto vayamos a sobrevivir", se\u00f1al\u00f3.\u000aOn Fit alberga m\u00e1s de 100 empleados y, seg\u00fan Miguez, hasta el momento han cumplido con el pago de los salarios. Para continuar con la actividad tuvieron que reinventarse y generar contenidos en redes sociales y las plataformas online.\u000aDe c\u00f3mo mira la actividad a mediano y corto plazo, indic\u00f3 que "a futuro va a haber menos consumo porque va a haber gente que va a quedar fuera del sistema, y se va a tener que ocupar de su situaci\u00f3n y su crisis", expres\u00f3 Miguez.\u000a\u000a\u000aPor su parte, Fernando Storchi, fundador y CEO de Megatlon agreg\u00f3 que "es la primera vez que tenemos que cerrar los gimnasios por mucho tiempo. Todos sufrimos, tal vez m\u00e1s los peque\u00f1os empresarios del rubro y aunque hay un paquete de medidas destinadas para las pymes, falta instrumentarlas", explic\u00f3.\u000aLa C\u00e1mara de Gimnasios de la Argentina tambi\u00e9n solicit\u00f3 un paquete de medidas impositivas, laborales y financieras para afrontar la pandemia. "Fuimos los primeros en cerrar y vamos a tener un regreso paulatino", insisti\u00f3 Storchi.\u000aEntre Megatlon y Fiter, la empresa tiene m\u00e1s de 1600 empleados. "Vamos a necesitar todos ayuda y medidas de parte del Gobierno para transitar esta situaci\u00f3n tan penosa. Si bien hay m\u00e1s herramientas para las pymes que para nosotros, no estamos generando ventas nuevas. Estamos cobrando lo del mes de marzo, y a\u00fan tenemos un residual de esa cobranza por los pagos con tarjetas. Tambi\u00e9n pedimos un pr\u00e9stamo bancario para sostener la liquidez de la empresa", extendi\u00f3 Storchi.\u000aEn tanto, Adrian Stoll, secretario de la c\u00e1mara, se\u00f1al\u00f3 que "cuando el mal es de muchos" le corresponde al Estado bajar una ayuda. "Hubo muchos anuncios de salvataje a las pymes que no se vieron reflejadas en nuestro rubro", dijo.\u000aStoll indic\u00f3 que para los empresarios de la actividad, los n\u00fameros se van deteriorando, y hay gimnasios con cero ingresos ni con d\u00e9bitos pendientes por cobrar, ya que la gente se est\u00e1 dando de baja. "La clave est\u00e1 en los sueldos del mes que viene. La mayor\u00eda no los va a poder pagar. Con el residual de las cuotas cobradas lo pudieron pagar este mes, pero el pr\u00f3ximo nadie va a poder pagar nada", sentenci\u00f3.\u000a','economia','2020-04-07 14:10:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/41/3230141h186.jpg','C\u00f3mo sobreviven con las puertas cerradas y cu\u00e1l es su plan de retorno')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/economia/mario-pergolini-en-esta-situacion-no-se-nid2353651','El empresario de medios y vicepresidente de Boca, Mario Pergolini , volvi\u00f3 a referirse al pedido que hizo el otro d\u00eda para que se trate una reforma laboral y al impuesto extraordinario por el coronavirus con el que se gravar\u00eda a los grandes patrimonios y las ganancias millonarias tanto de las personas f\u00edsicas como de las empresas.\u000aEntrevistado por el secretario general de Redacci\u00f3n de LA NACION , Jos\u00e9 Del Rio, en el programa " Comunidad de Negocios ", que se emite por LN+, Pergolini comenz\u00f3 hablando sobre las repercusiones de sus declaraciones en el programa radial de Jorge Lanata. "Lo que plante\u00e9 es que hay una informalidad del comercio generada a trav\u00e9s de plataformas como Facebook o los sitios que te permiten hacer una tienda y esa gente figura como desocupada cuando hace una actividad econ\u00f3mica. Hay que hacer una reforma laboral para incluirlos y eso no es avasallar derechos. Igualmente tampoco propongo que sea lo primero que haga el Congreso. Creo que es una discusi\u00f3n para tener m\u00e1s adelante, no ahora", afirm\u00f3, y dijo que adem\u00e1s de los nuevos trabajos hay que reformar lo que existe.\u000a\u000a\u000aSin embargo, Pergolini dijo que entiende que no es el mejor momento para plantear este tema, aunque tambi\u00e9n consider\u00f3 que quiz\u00e1s es "injusto" que "en esta situaci\u00f3n endeble se grave a los empresarios que pueden ayudar a reactivar la econom\u00eda".\u000a"En vez de sacarle m\u00e1s plata a los empresarios, el Estado deber\u00eda ver c\u00f3mo emparejar el juego entre empleadores y empleados para que funcione todo esto y as\u00ed encontramos un camino para encontrar nuevas leyes laborales", agreg\u00f3.\u000a\u000a\u000aEn tanto, consultado acerca de c\u00f3mo vive este momento siendo emprendedor y teniendo empleados, dijo que es "muy dif\u00edcil" por esta " tendencia demagoga que dice que lleg\u00f3 el momento de que los empresarios la pongan".\u000a"Hace 30 a\u00f1os que est\u00e1n diciendo esto y quiz\u00e1s nunca se gan\u00f3 tanto, si bien tambi\u00e9n es cierto que hay muchos que han ganado much\u00edsimo dinero. Pero es como pedirle al mercado que sea solidario, o a los bancos. Es muy complicado que en este contexto inesperado, no planificado, en el que te encontr\u00e1s con que todo se para, se hable de esto. Creo que de esta crisis vamos a salir m\u00e1s golpeados que fortalecidos", opin\u00f3, y dijo que al pa\u00eds le quedan por delante a\u00f1os complicados.\u000aPor \u00faltimo, sobre la disyuntiva econom\u00eda versus salud, dijo que no le parece mal lo que viene haciendo el Gobierno m\u00e1s all\u00e1 "de algunos tropiezos y barbaridades que se dicen".\u000a"Si vemos los ejemplos en el mundo, era lo uno o lo otro, y nosotros ven\u00edamos prendidos fuego en lo econ\u00f3mico. Esto puso solo un poco m\u00e1s de kerosene" , cerr\u00f3.\u000aAl ser consultado sobre las secuelas que traer\u00e1 la cuarentena, sostuvo: " Yo creo que vamos a salir golpeados m\u00e1s que fortalecidos, m\u00e1s en un pa\u00eds como este. Yo creo que pasamos por la Casa de la Moneda y tenemos que llevar l\u00edquido refrigerante, porque est\u00e1n las m\u00e1quinas funcionando a lo loco. Creo que eso lo vamos a pagar, tambi\u00e9n es entendible que se necesita efectivo".\u000aEn relaci\u00f3n a la nueva televisaci\u00f3n del f\u00fatbol argentino y a una posible fecha de regreso, Pergolini fue muy cr\u00edtico: "No creo que F\u00fatbol para Todos vaya a volver. No veo mucha gente apoyando eso, y no hay forma. No creo que vuelva el f\u00fatbol en lo breve, y creo que va a ser complicado para muchos clubes, hay muchos que viven de su cuota social, de las entradas, de su f\u00fatbol. Ah\u00ed s\u00ed hay dos organizaciones, FIFA y Conmebol, que pueden ayudar", finaliz\u00f3.\u000a','economia','2020-04-14 06:19:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/28/2740828h186.jpg','"Hay que hacer una reforma laboral y eso no es avasallar derechos"')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/economia/subio-otra-fiebre-dolar-nid2354252','A continuaci\u00f3n, la desgrabaci\u00f3n de sus principales conceptos:\u000a\u000a\u000a','economia','2020-04-14 20:07:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/15/3235415h186.jpg','Subi\u00f3 la otra fiebre: el d\u00f3lar')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/economia/turismo-credito-subsidios-plan-del-gobierno-sostener-nid2354151','En la cabecera, el presidente Alberto Fern\u00e1ndez. A un lado, sus ministros Mat\u00edas Lammens (Turismo), Mat\u00edas Kulfas (Desarrollo Productivo) y Eduardo ''Wado'' De Pedro (Interior). Enfrente, representantes del sector privado. Fue una reuni\u00f3n de m\u00e1s de una hora en Olivos, enfocada en el diagn\u00f3stico y el dise\u00f1o de pol\u00edticas para uno de los sectores m\u00e1s golpeados por la pandemia del coronavirus y que, posiblemente, m\u00e1s tiempo demore para su recuperaci\u00f3n: el turismo.\u000aEra una de las apuestas del Gobierno para traccionar el ingreso de divisas, pero todo el plan qued\u00f3 r\u00e1pidamente en el archivo. Con las persianas bajas tras el aislamiento social dispuesto a partir del 20 de marzo, hoteles, restaurantes, agencias de viajes y otras firmas del sector quedaron sin facturaci\u00f3n y la urgencia para enfrentar el pago de salarios, impuestos y otros pendientes. En ese marco, el Gobierno anunci\u00f3 una serie de medidas de est\u00edmulo (reducci\u00f3n de contribuciones patronales, REPRO) y prepara otras iniciativas de mayor extensi\u00f3n temporal.\u000a\u000a\u000a"Necesitamos que el sector privado quede de pie. Si el d\u00eda de ma\u00f1ana esto se normaliza, en un plazo de cuatro a seis meses, tenemos que tener hoteles y restaurantes que puedan estar funcionando para recibir a los turistas", plante\u00f3 Lammens, quien reconoce que el efecto negativo del shock de la cuarentena sobre este segmento tendr\u00e1 un impacto m\u00e1s prolongado que en otros, como el comercio.\u000a\u000a\u000aDe acuerdo con estimaciones del Gobierno, el turismo a nivel nacional involucra a m\u00e1s de un mill\u00f3n de puestos de trabajo, y hacia all\u00ed se orientan las pol\u00edticas de alivio. "Se requieren soluciones espec\u00edficas, que no tienen que ver con ayuda en t\u00e9rminos de dinero este mes, sino con pol\u00edticas m\u00e1s largas", precis\u00f3 el expresidente de San Lorenzo, en referencia a la lenta recuperaci\u00f3n proyectada para este rubro cuando la cuarentena pueda empezar a desarmarse.\u000aEntre otras iniciativas, el ministerio de Turismo proyecta cerrar un cr\u00e9dito de US$32 millones con organismos multilaterales. Ese dinero que se orientar\u00e1 a brindar cr\u00e9ditos a bajas tasas para empresas del sector, que seg\u00fan estimaciones oficiales moviliza $165.000 millones en el mercado dom\u00e9stic o y genera divisas por US$5400 millones al a\u00f1o.\u000a"Vamos a volcar todo ese monto a subsidios o pr\u00e9stamos a tasa muy blanda con per\u00edodos de gracia, destinado a pymes que se dediquen al sector turismo", confirm\u00f3 Lammens.\u000aPor el impacto de la cuarentena sobre la actividad, habr\u00e1 requisitos m\u00e1s laxos que en otros rubros para las empresas que lo soliciten. "Una de las cuestiones que tiene el turismo es que no tiene que demostrar que se cay\u00f3 la actividad. Tienen que cumplir con inscripciones formales y asumir el compromiso de no despedir trabajadores", describi\u00f3 Lammens.\u000a\u000a\u000aEn la reuni\u00f3n realizada ayer en Olivos estuvieron junto a los funcionarios los referentes de la C\u00e1mara Argentina de Turismo (CAT), la Asociaci\u00f3n de Hoteles de Turismo (AHT), la Federaci\u00f3n Argentina de Asociaciones de Empresas de Viajes y Turismo (Faevyt), la Federaci\u00f3n Empresaria Hotelera Gastron\u00f3mica de la Rep\u00fablica Argentina (FEHGRA); la Asociaci\u00f3n de Hoteles, Restaurantes, Confiter\u00edas y Caf\u00e9s (AHRCC) y de la Asociaci\u00f3n Argentina de Organizadores y Proveedores de Exposiciones, Congresos, Eventos y de Bur\u00f3s de Convenciones (Aoca).\u000aEl Gobierno ya hab\u00eda incorporado al sector al Programa de Asistencia de Emergencia al Trabajo y la Producci\u00f3n, que incluye la postergaci\u00f3n o reducci\u00f3n de hasta el 95% del pago de las contribuciones patronales al Sistema Integrado Previsional Argentino (SIPA) para empleadores que no superen los 60 trabajadores; al programa de Asignaci\u00f3n Compensatoria al Salario -para empresas de hasta 100 empleados-, o los REPRO, que incluyen prestaciones desde el Estado de entre $6000 y $10.000 por trabajador para cubrir parte del sueldo.\u000a','economia','2020-04-14 16:19:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/86/3177886h186.jpg','El plan del Gobierno para sostener al sector m\u00e1s golpeado')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/el-mundo/como-es-estrategia-portugal-coronavirus-sorprende-europa-nid2354163','Con 17.448 contagios , seg\u00fan el \u00faltimo recuento de la universidad norteamericana Johns Hopkins, Portugal registra 10 veces menos casos de coronavirus que Espa\u00f1a . Y las 567 muertes del pa\u00eds m\u00e1s occidental de Europa continental a causa de la enfermedad Covid-19 representan un n\u00famero 32 veces menor al de su vecino.\u000aIncluso si normalizamos los datos por mill\u00f3n de habitantes, las cifras en Portugal son sorprendentemente menores a las de Espa\u00f1a. Mientras el primero cuenta con 1697 infecciones y 55 decesos por mill\u00f3n de habitantes , en el segundo los valores ascienden a 3675 y 384 , respectivamente, hasta la fecha.\u000aDe hecho, Portugal ha reportado menos casos que la mayor\u00eda de los pa\u00edses cercanos. Adem\u00e1s de Espa\u00f1a, Italia, Francia, Alemania, Reino Unido, B\u00e9lgica, Holanda y Suiza superan en ese orden en n\u00famero de contagios a la naci\u00f3n ib\u00e9rica.\u000a\u000a\u000aEsto llev\u00f3 a muchos expertos a preguntarse: \u00bfc\u00f3mo ha logrado este peque\u00f1o pa\u00eds diferenciarse de sus vecinos? La pregunta tiene m\u00faltiples respuestas.\u000aPara empezar, la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica ha sido de gran ayuda. Espa\u00f1a ha servido como una suerte de barrera protectora, lo que retras\u00f3 la llegada del coronavirus al pa\u00eds.\u000aMientras que Italia y Espa\u00f1a detectaron sus primeros casos de la enfermedad el 31 de enero, exactamente un mes despu\u00e9s del inicio de la pandemia en China, el virus arrib\u00f3 a Portugal el 2 de marzo , d\u00e1ndole un mes adicional de ventaja para elaborar un plan de respuesta.\u000a"La diferencia en Portugal fue que tuvimos m\u00e1s tiempo para prepararnos", dijo el neumon\u00f3logo Filipe Froes, asesor de la directora general de Salud, Gra\u00e7a Freitas, en una entrevista para el programa Good Morning Europe de Euronews .\u000aEsto, seg\u00fan el experto, le ha dado tiempo al pa\u00eds para alistar sus hospitales y aumentar la capacidad de sus unidades de cuidados intensivos (UCI).\u000aPor su parte, Gra\u00e7a Freitas dijo que los hospitales no estaban abrumados y que contaban con m\u00e1s tiempo y mejores condiciones para seguir a los pacientes cr\u00edticos en las UCI.\u000a\u000a\u000aA nivel nacional, el gobierno portugu\u00e9s tambi\u00e9n supo aprovechar esta ventaja y actu\u00f3 con mayor celeridad. El 13 de marzo, once d\u00edas despu\u00e9s de la llegada del virus al pa\u00eds, el primer ministro Ant\u00f3nio Costa declar\u00f3 el estado de alerta , que implic\u00f3 el cierre de universidades, escuelas, bares y discotecas.\u000aEl 18 de marzo, dos d\u00edas despu\u00e9s de la primera muerte por Covid-19, el presidente Marcelo Rebelo de Sousa decret\u00f3 estado de emergencia por "calamidad p\u00fablica" , un grado superior al estado de alerta, en el que se sum\u00f3 el cierre de todas las tiendas no esenciales. Asimismo, el decreto permiti\u00f3 que el Ej\u00e9rcito intervenga para hacer cumplir las medidas de cuarentena, as\u00ed como ayudar en la producci\u00f3n y log\u00edstica de materiales de primera necesidad.\u000aEn Espa\u00f1a, el gobierno de Pedro S\u00e1nchez declar\u00f3 el estado de emergencia que limit\u00f3 la libre circulaci\u00f3n de los ciudadanos reci\u00e9n el 14 de marzo, 43 d\u00edas despu\u00e9s de la llegada del virus al territorio. La vacilaci\u00f3n inicial del mandatario frente a la crisis suscit\u00f3 fuertes cr\u00edticas de los medios internacionales como The New York Times, Bloomberg y The Guardian , que a su vez destacaron la gesti\u00f3n del primer ministro portugu\u00e9s.\u000aAdem\u00e1s del r\u00e1pido actuar de las autoridades portuguesas, la obediencia de los ciudadanos fue uno de los motivos por los que el virus no se propag\u00f3 tanto como en otros pa\u00edses y por el cual el gobierno no tom\u00f3 medidas de confinamiento tan severas como las de Espa\u00f1a, Italia o Francia, explic\u00f3 el Dr. Froes.\u000aEduardo Cabrita, ministro de Administraci\u00f3n Interna, dijo por su parte que los ciudadanos portugueses mostraron un "esp\u00edritu c\u00edvico sin igual" en el cumplimiento de las regulaciones durante el fin de semana de Pascua.\u000a"Las fuerzas de seguridad informan niveles muy bajos de circulaci\u00f3n de ciudadanos y una adhesi\u00f3n generalizada a las recomendaciones", agreg\u00f3 el funcionario en conferencia de prensa.\u000a\u000a\u000a"Gracias a las medidas que tomaron, el brote est\u00e1 avanzando m\u00e1s lento que en otros pa\u00edses. Adem\u00e1s, la gente est\u00e1 respetando la cuarentena. No hay demasiados controles en la calle pero a\u00fan as\u00ed se ve muy poca gente", dijo a LA NACI\u00d3N Eve Claros, una argentina que vive en Portugal desde hace un a\u00f1o.\u000aClaros, quien naci\u00f3 en la provincia de C\u00f3rdoba y tiene 30 a\u00f1os, trabaja en una empresa de alquiler temporal de apartamentos, que cerr\u00f3 moment\u00e1neamente debido a la crisis sanitaria. "Desde marzo empezamos a sufrir muchas cancelaciones de reservas, y cuando la empresa cerr\u00f3 me obligaron a tomar ''vacaciones'', lo que acept\u00e9 porque entiendo que la situaci\u00f3n es muy complicada tanto para trabajadores como para empleadores", explic\u00f3.\u000aCon respecto a la cuarentena, dijo que la est\u00e1 "llevando bastante bien" y que encontr\u00f3 varias actividades para hacer desde su casa pero mostr\u00f3 preocupaci\u00f3n por aquellos que perdieron el trabajo y por sus amigos argentinos que est\u00e1n varados all\u00ed sin empleo.\u000aEn lo que refiere a los an\u00e1lisis conducidos, Portugal se tom\u00f3 seriamente las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) de realizar "tests, tests y m\u00e1s tests". El 6 de abril, el secretario de Salud Ant\u00f3nio Sales anunci\u00f3 que el pa\u00eds ha llevado a cabo 110.000 pruebas de diagn\u00f3stico para Covid-19 desde el 1 de marzo, una de las cifras m\u00e1s altas del mundo si se divide per c\u00e1pita.\u000aSales destac\u00f3 que la capacidad instalada actual para el diagn\u00f3stico es de 11.000 pruebas diarias , 7000 en el sector p\u00fablico y 4000 en el sector privado. "Tambi\u00e9n es importante decir que Portugal tiene una tasa de prueba de aproximadamente 10.500 muestras procesadas por mill\u00f3n de habitantes, lo que est\u00e1 en l\u00ednea y, en algunos casos, por encima de pa\u00edses como Suecia y Dinamarca y no lejos de Italia", subray\u00f3.\u000aOtra de las ventajas de Portugal frente a Espa\u00f1a -y otros destinos de Europa- es la diferencia en el tr\u00e1fico internacional entre ambos pa\u00edses. El Aeropuerto de Madrid-Barajas Adolfo Su\u00e1rez es el sexto m\u00e1s transitado de Europa y El Prat de Barcelona el s\u00e9ptimo, mientras que el Aeropuerto Humberto Delgado de Lisboa no figura entre los primeros diez.\u000aAdem\u00e1s, Espa\u00f1a es el segundo destino tur\u00edstico del mundo, con m\u00e1s de 83 millones de visitantes en 2018, seg\u00fan el Organismo Mundial del Turismo (OMT).\u000a\u000a\u000aA pesar de los signos prometedores, los funcionarios advierten que a\u00fan puede ser temprano para evaluar la respuesta de Portugal al coronavirus. "El \u00e1rea de vivienda en hogares residenciales y sus trabajadores se identifica como de particular preocupaci\u00f3n y prioridad para la acci\u00f3n", dijo Cabrita.\u000aLas autoridades temen que la enfermedad se propague r\u00e1pidamente a trav\u00e9s de los hogares de cuidado , como lo ha hecho en otras partes de Europa.\u000aPero Portugal ha dado grandes pasos para contener el virus, repatriando a unos 4000 ciudadanos del extranjero . El gobierno portugu\u00e9s tambi\u00e9n ha otorgado derechos de ciudadan\u00eda a los inmigrantes y solicitantes de asilo que tienen solicitudes de residencia en curso, como una forma de garantizar que m\u00e1s personas en el pa\u00eds puedan acceder a la seguridad social y la atenci\u00f3n m\u00e9dica, inform\u00f3 el Consejo de Ministros a fines de marzo.\u000a','el-mundo','2020-04-14 16:42:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/85/3235185h186.png','C\u00f3mo es la estrategia de Portugal contra el coronavirus')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/el-mundo/coronavirus-isla-hart-cementerio-muertos-nueva-york-nid2354198','Isla Hart , ubicada en la costa de la ciudad de Nueva York y con una superficie de apenas 0,5 kil\u00f3metros cuadrados, es el lugar de descanso final para un mill\u00f3n de personas, entre ellas, v\u00edctimas de tubercolisis, VIH y, ahora, el nuevo coronavirus.\u000aEl cementerio p\u00fablico -el mayor de su tipo en Estados Unidos- ocupa unas 18 hect\u00e1reas de la isla y est\u00e1 destinado a personas sin recursos o que no fueron reclamadas. De ah\u00ed que los entierros sean la actividad principal del lugar : se realizan m\u00e1s de 1000 por a\u00f1o y se estima que m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas se encuentran alojadas all\u00ed.\u000aLas cifras son dif\u00edciles de especificar debido a que, durante la d\u00e9cada del treinta, las tumbas se reutilizaron despu\u00e9s de que los cuerpos all\u00ed enterrados se descompusieran en restos \u00f3seos. Adem\u00e1s, un incendio sucedido en la d\u00e9cada del 70 destruy\u00f3 los registros oficiales de esta necr\u00f3polis.\u000aEl proceso de entierro no ha cambiado demasiado desde finales del siglo XIX: los ata\u00fades llegan en ferry y se bajan a trincheras comunes que albergan hasta 162 adultos y 1000 beb\u00e9s . No hay l\u00e1pidas. En su lugar, los nombres se escriben con marcador negro sobre los cajones de pino para que, llegado el caso, los familiares puedan reclamarlos m\u00e1s tarde.\u000a\u000a\u000aLa primera persona enterrada en el cementerio de Hart Island, en 1869 , fue Louisa Van Slyke , una joven de 24 a\u00f1os que muri\u00f3 de tuberculosis sin que ning\u00fan familiar la reclamara. Al a\u00f1o siguiente, cuando un brote de fiebre amarilla atac\u00f3 a la ciudad, muchos pacientes fueron puestos en cuarentena en la isla donde, m\u00e1s tarde, se construy\u00f3 un hospital.\u000aEn 1985, otra enfermedad mortal puso a la isla en el centro de la escena. Debido a la epidemia de VIH, fueron enterradas all\u00ed 17 v\u00edctimas de la enfermedad que las funerarias neoyorquinas se hab\u00edan negado a recibir. Muchas m\u00e1s llegaron despu\u00e9s. Seg\u00fan un art\u00edculo del New York Times de 2018, el cementerio para indigentes de la isla es "quiz\u00e1s el m\u00e1s grande del pa\u00eds para las personas que murieron de HIV".\u000a\u000a\u000aPero la isla Hart no siempre fue un cementerio . En 1654, el m\u00e9dico Thomas Pell compr\u00f3 la tierra a trav\u00e9s de un tratado con los pueblos ind\u00edgenas del lugar, los llamados suwanak . Durante los siglos XVIII y XIX, el terreno fue cambiando de due\u00f1os, todos comerciantes o pol\u00edticos con grandes fortunas.\u000aA lo largo de los a\u00f1os, la isla tuvo diferentes nombres, como Spectacle Island debido a su forma parecida a la de unas gafas y el definitivo, Hart , una palabra antigua utilizada para denominar a los ciervos que todav\u00eda deambulan por la zona.\u000aDurante la Guerra Civil estadounidense, se us\u00f3 para entrenar a las tropas de color y como c\u00e1rcel para prisioneros confederados. En el siglo XIX, la secci\u00f3n femenina del asilo psiqui\u00e1trico de Nueva York trat\u00f3 all\u00ed a las pacientes, aunque un informe de 1880 asegura que el lugar no serv\u00eda para curar sino para albergar a todos los casos cr\u00f3nicos .\u000aEn 1905, se convirti\u00f3 en un reformatorio para j\u00f3venes rebeldes . Luego, fue un campamento en la Segunda Guerra Mundial y m\u00e1s tarde se transform\u00f3 en el lugar para instalar misiles durante la Guerra Fr\u00eda y en un centro de tratamiento para adicciones .\u000aLas visitas a la isla se encuentran restringidas. Hasta la llegada de la pandemia, las familias y los amigos que tuvieran seres queridos enterrados all\u00ed pod\u00edan pedir una autorizaci\u00f3n para realizar dos visitas al mes sin c\u00e1maras ni tel\u00e9fonos .\u000aActualmente, esas actividades est\u00e1n suspendidas debido a la pandemia de coronavirus, que ya ocasion\u00f3 m\u00e1s de 200.000 contagios y 10.000 muertes en Nueva York.\u000a','el-mundo','2020-04-14 19:18:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/91/3232391h186.jpg','El cementerio para los infectados pobres de Nueva York')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/el-mundo/coronavirus-murio-medico-forense-contagiarse-cadaver-infectado-nid2354211','Un m\u00e9dico forense tailand\u00e9s que muri\u00f3 tras contraer coronavirus mientras practicaba una autopsia , ser\u00eda el primer caso que se reporta en el mundo de un profesional de la medicina que contrajo la enfermedad a partir de un cad\u00e1ver infectado.\u000a\u000a\u000aEl forense fallecido, del que no trascendi\u00f3 su identidad ni edad, se habr\u00eda contagiado el virus mientras trabajaba en una morgue de Bangkok . Eso se deduce de una carta escrita que difundi\u00f3 hoy el medio RT que fue publicada el pasado fin de semana en la revista Jorunal of Forensic and Legal Medicine.\u000a"Seg\u00fan nuestro conocimiento, este es el primer reporte sobre una infecci\u00f3n por covid-19 y muerte entre el personal m\u00e9dico en una unidad de medicina forense", expresaron los autores de la misiva, Won Sriwijitalai , del Centro M\u00e9dico RVT de Bangkok, y Viroj Wiwanitkit, de la Universidad DY Patil (India).\u000aLa idea de que el forense fallecido se haya contagiado durante un trabajo en la realizaci\u00f3n de una autopsia se infiere de lo que dicen los autores de la carta, fechada el 20 de marzo: "Hay pocas posibilidades de que los profesionales de la medicina forense entren en contacto con pacientes infectados, pero ellos pueden tener contacto con muestras biol\u00f3gicas y cad\u00e1veres".\u000aLos profesionales que escribieron la carta, a\u00f1adieron: "Actualmente no hay informaci\u00f3n sobre el n\u00famero exacto de cad\u00e1veres contaminados con covid-19, ya que no es una pr\u00e1ctica rutinaria someter los cuerpos a pruebas por covid-19 en Tailandia. Sin embargo, el control de infecci\u00f3n y las precauciones universales son necesarias".\u000aSe\u00f1alaron tambi\u00e9n que al momento de escribir la misiva, Tailandia contabilizaba 272 casos confirmados de coronavirus, la mayor\u00eda de ellos importados del exterior, en momentos en que el nivel de contagios locales era insignificante.\u000aEn el caso de los profesionales de la salud, en ese momento los contagiados eran solo dos: una enfermera y este m\u00e9dico docente.\u000aEn la misma carta, Sriwijitalai y Wiwanitkit se\u00f1alaron que en las morgues se deben utilizar los mismos elementos de protecci\u00f3n y procedimientos de desinfecci\u00f3n que se realizan en los quir\u00f3fanos. "Los profesionales forenses tienen que usar traje protector, guantes, anteojos, gorra y barbijo", escribieron.\u000aEn Tailandia, al d\u00eda de hoy, el coronavirus afect\u00f3 a unas 2579 personas, de las cuales 40 murieron.\u000a','el-mundo','2020-04-14 19:41:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/31/3235331h186.jpg','Muri\u00f3 un m\u00e9dico forense tras contagiarse con un cad\u00e1ver infectado')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/el-mundo/coronavirus-no-hay-espacio-vivos-muertos-dice-nid2354173','QUITO.- Guayaquil, en el suroeste de Ecuador, sufre como ninguna otra ciudad de Am\u00e9rica Latina la fuerza destructora del coronavirus . Hospitales y cementerios colapsaron cuando a\u00fan falta lo peor. "No hay espacio ni para vivos ni para muertos" , dice su alcaldesa Cynthia Viteri.\u000aEn una entrevista con la AFP realizada desde Quito, esta abogada de 54 a\u00f1os, que super\u00f3 el contagio del nuevo coronavirus, est\u00e1 al frente de la peor emergencia que haya enfrentado este puerto de 2,7 millones de habitantes.\u000aFue como si estallara "una bomba", sostiene Viteri. Guayaquil concentra el 71% de los casos detectados, incluidos 369 muertos, desde el 29 de febrero. Y las autoridades esperan en las pr\u00f3ximas semanas hasta 3500 muertes en la provincia de Guayas, de la que esta ciudad es capital.\u000aViteri, en\u00e9rgica, no elude responsabilidades por la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus, pero tampoco cree que Guayaquil deba ser tratada como "villana".\u000a-\u00bfPor qu\u00e9 no se prepar\u00f3 Guayaquil para esta emergencia?\u000a-Por supuesto que no estamos preparados. Jam\u00e1s se pens\u00f3 que eso que ve\u00edamos en Wuhan, que ca\u00edan personas muertas en las calles, iba a pasar jam\u00e1s aqu\u00ed. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con Guayaquil? Que aqu\u00ed explot\u00f3 la bomba, aqu\u00ed lleg\u00f3 el paciente cero, y como era \u00e9poca de vacaciones, viajaron nuestros ecuatorianos al exterior, algunos a Europa, a Estados Unidos, y vinieron las personas nuestras que viv\u00edan en Europa.\u000aY cuando llegaron no hubo ning\u00fan control como se debi\u00f3 haber hecho si hubi\u00e9ramos sabido que esto ya ven\u00eda por aire. Y la ciudad de Guayaquil sencillamente convulsion\u00f3. El sistema sanitario, como era obvio, desbord\u00f3, las morgues desbordaron, las funerarias desbordaron.\u000aAqu\u00ed no hab\u00eda y no hay espacio ni para vivos ni para muertos. A ese punto es la gravedad de la epidemia en Guayaquil.\u000a- \u00bfQu\u00e9 responsabilidades caben por ese colapso?\u000a-Nosotros no somos los villanos del mundo. Nosotros somos las v\u00edctimas de un virus que lleg\u00f3 por aire. Aqu\u00ed, a esta misma ciudad, en 1842, un virus lleg\u00f3 por agua desde Panam\u00e1, hubo la fiebre amarilla, y los muertos se enterraban en fosas comunes.\u000aAhora estamos reviviendo algo que ninguno de nosotros, ni quien est\u00e1 hablando, ni mis padres y ni mis abuelos vivieron. Nadie estaba preparado para esto. Y si alguien me habla de responsabilidades, yo le voy a responder: la responsabilidad es de todos porque nadie esperaba lo que pas\u00f3 en el Ecuador, ni en Guayaquil mucho menos.\u000aAqu\u00ed estall\u00f3 una bomba. Cuando estalla una bomba en un lugar, es en ese lugar donde queda el cr\u00e1ter. Los dem\u00e1s reciben solamente las ondas expansivas de las mismas, pero el cr\u00e1ter qued\u00f3 en Guayaquil. El que est\u00e9 libre de pecado, que tire la primera piedra en esta pandemia.\u000a-Guayaquil carga el peso de los muertos. \u00bfCu\u00e1les son las cifras reales?\u000a-Las cifras que tenemos de muertos no son reales por una sola raz\u00f3n, porque no hay pruebas para determinar cu\u00e1ntas personas realmente est\u00e1n contagiadas en la ciudad y en el pa\u00eds.\u000aY mueren los pacientes sin haberse realizado jam\u00e1s una prueba, y no hay espacio, ni tiempo ni recursos para poder hacer ex\u00e1menes posteriores y saber si muri\u00f3 o no de coronavirus. Entonces, el n\u00famero se sabr\u00e1 cuando esta tragedia, esta pesadilla, termine aqu\u00ed. Solamente en el mes de marzo hubo 1500 muertos m\u00e1s que el mes de marzo del a\u00f1o pasado.\u000aLa gente sigue cayendo en las casas, en los hospitales, en todos lados. \u00bfPor qu\u00e9? Porque esto trae algo de manera secundaria: siguen habiendo mujeres que necesitan dar a luz, siguen habiendo atropellados, personas con diabetes e hipertensi\u00f3n.\u000aCien personas murieron el mes pasado por no tener la di\u00e1lisis aqu\u00ed. \u00bfPor qu\u00e9? Porque no hay espacio, porque no se da abasto, porque nuestros m\u00e9dicos han ca\u00eddo enfermos tambi\u00e9n. Solamente en el municipio hemos perdido alrededor de 50 personas (funcionarios).\u000a-\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 cuando se alcance el pico de contagios?\u000a-Voy a poner lo que tengo dispuesto para cualquier obra en el 2020 y conseguir los recursos, que de hecho ya los tengo. Ya hemos puesto 12 millones (de d\u00f3lares para comprar pruebas de diagn\u00f3stico) en esta pandemia, para poder detectar (los casos a tiempo). Para m\u00ed no hay otra v\u00eda.\u000aHay que cuidar a los vivos, y hay que disponer un lugar digno para los muertos. Estamos viviendo una guerra. Esta ciudad es la principal ciudad del pa\u00eds de comercio, la principal ciudad cuya caracter\u00edstica huele a comercio.\u000a- \u00bfPor qu\u00e9 hubo caos con el manejo de los cad\u00e1veres?\u000a-Ese tema exclusivamente le pertenece al gobierno central. Hemos dado como municipio para complementar, para poder salir a flote en algo en esta tragedia, los contenedores fr\u00edos a los hospitales p\u00fablicos para que los responsables de levantar los cuerpos, que es criminal\u00edstica, puedan tener d\u00f3nde llevar los cad\u00e1veres antes de ser sepultados. Estoy haciendo dos cementerios m\u00e1s.\u000aSe est\u00e1n recogiendo los cuerpos al d\u00eda, pero eso es dur\u00edsimo porque significa que todos los d\u00edas hay luto en Guayaquil.\u000aAgencia AFP\u000a','el-mundo','2020-04-14 16:40:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/29/3234029h186.jpg','"No hay espacio ni para vivos ni para muertos"')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/el-mundo/coronavirus-no-soporto-pasar-cuarentena-su-familia-nid2354207','La cuarentena por la pandemia del coronavirus dej\u00f3 a millones de personas alrededor del mundo encerradas en sus hogares. Y, si bien quedarse en casa es lo indicado, la convivencia se puede tornar muy complicada.\u000aEse fue el caso de un residente de la ciudad italiana de Florencia , quien fue detenido por la polic\u00eda al quebrar la cuarentena mientras viajaba en su bicicleta por la carretera camino a Bolonia .\u000aCuando lo interrogaron, el hombre confes\u00f3 la verdadera raz\u00f3n por la cual no cumpl\u00eda con la cuarentena: "Me escap\u00e9, no pod\u00eda aguantar seguir discutiendo con mi esposa y mis hijas", sostuvo ante las fuerzas de seguridad.\u000aEl ciclista fue multado y tendr\u00e1 que pagar entre 400 y 3000 euros por incumplir el aislamiento. "Prefiero ese castigo antes que quedarme en casa", indic\u00f3 angustiado, seg\u00fan inform\u00f3 RT .\u000aCabe destacar que Italia , uno de los pa\u00edses m\u00e1s golpeados por el coronavirus, registr\u00f3 hasta el d\u00eda de hoy 157.397 casos de infectados, 20079 de muertos y 34211 de recuperados. Estas cifras son difundidas diariamente por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).\u000a','el-mundo','2020-04-14 18:19:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/44/3235344h186.jpg','No soport\u00f3 pasar la cuarentena con su familia')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/coronavirus-duro-insulto-claudio-zin-ofelia-fernandez-nid2354059','Eduardo Feinmann ha criticado varias veces la breve trayectoria pol\u00edtica de Ofelia Fern\u00e1ndez . De hecho, la misma legisladora dijo hace un tiempo que el conductor ten\u00eda "una obsesi\u00f3n muy perversa" con ella , desde que comenzaron a sacarse chispas all\u00e1 por 2017, cuando la joven lideraba la toma de los colegios secundarios porte\u00f1os.\u000aPero esta vez no fue el periodista quien estall\u00f3 contra la joven legisladora porte\u00f1a, sino el doctor Claudio Zin , uno de sus compa\u00f1eros en el programa Alguien tiene que decirlo (Radio Rivadavia).\u000aTodo comenz\u00f3 cuando Feinmann discut\u00eda la diferencia entre lo que cobran Fern\u00e1ndez y Josefina Campos , la cient\u00edfica del Instituto Malbr\u00e1n que logr\u00f3, junto a su equipo, secuenciar el genoma completo del nuevo coronavirus con el material gen\u00e9tico aislado en las muestras de tres de los primeros pacientes locales.\u000a"[Campos] tiene una antig\u00fcedad de diez a\u00f1os y un sueldo de 47.000 pesos", sostuvo el conductor. Y compar\u00f3: "Ofelia Fern\u00e1ndez, que acaba de terminar el colegio secundario, que su \u00fanica virtud fue tomar colegios, y que todav\u00eda debe dos materias que ya las va a dar, legisladora porte\u00f1a K con solo 20 a\u00f1os, tiene un sueldo muy superior a los 150.000 pesos. Es tremenda la desigualdad de este pa\u00eds".\u000a"Es una verdadera pena", complet\u00f3 Zin, " porque cuando la gente se muere la llaman a la doctora Josefina Campos, no a la se\u00f1ora esta, a la imb\u00e9cil esta (en referencia a Fern\u00e1ndez)".\u000a"A la tomadora de colegios", cerr\u00f3 Feinmann.\u000a','espectaculos','2020-04-14 13:58:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/64/3234964h186.jpg','El duro insulto de Claudio Zin contra Ofelia Fern\u00e1ndez')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/la-respuesta-ivana-nadal-cuando-compararon-jimena-nid2354054','Ivana Nadal es una de las celebridades argentinas que mejor se lleva con Instagram. Desde hace un buen tiempo se dedica a subir contenido de todo tipo : adem\u00e1s de compartir fotos de vacaciones con su pareja, graba videos en los que muestra c\u00f3mo entrenar y comparte sus tips de cuidado del pelo y alimentaci\u00f3n saludable.\u000aSin embargo, desde que comenz\u00f3 la cuarentena por coronavirus , la modelo se acerc\u00f3 mucho m\u00e1s a sus seguidores, pidi\u00e9ndoles que le cuenten c\u00f3mo transitan el confinamiento y buscando acompa\u00f1arlos desde lo emocional.\u000aLa relaci\u00f3n entre Nadal y sus seguidores es tan estrecha que, en las \u00faltimas horas, la modelo se mostr\u00f3 emocionada por el feedback que recibe. "No puedo m\u00e1s, me dan ganas de llorar", dijo en una story que public\u00f3, en la que se la ve al borde de las l\u00e1grimas. "Mir\u00e1 como tengo los ojos, no s\u00e9 qu\u00e9 decir, \u00a1gracias!".\u000aAunque la mayor parte de los mensajes que recibe Nadal son palabras de afecto y aliento, otros usuarios la critican por los videos y fotos en los que se la ve con poca ropa. "Antes eras m\u00e1s natural, parec\u00e9s Jimena Bar\u00f3n , otra cosa que no sea tu cuerpo no mostr\u00e1s. Como si fuera mercader\u00eda. No lavas? No limpias?", le escribi\u00f3 una seguidora.\u000a\u000a\u000aOfendida, Nadal comparti\u00f3 una captura del comentario y agreg\u00f3: "Qu\u00e9 comentario tan triste, pobrecita". Y adem\u00e1s, grab\u00f3 una serie de stories refiri\u00e9ndose al tema, ya que muchos seguidores se mostraron preocupados por su reacci\u00f3n. "Amorcitos de mi vida, qu\u00e9dense tranquilos, tranquilas, tranquiles, no me afecta el comentario que sub\u00ed, lo sub\u00ed porque de 6000 comentarios que hicieron fue el \u00fanico que intentaba herir mis sentimientos", apunt\u00f3.\u000aY luego hizo su descargo: "Primero, quiero decir que no me ofende que me comparen con Jimena Bar\u00f3n: me parece una bomba at\u00f3mica, una laburadora absoluta y una madraza, as\u00ed que nada, copado si cada vez me parezco m\u00e1s.. igual eso seria il\u00f3gico porque nadie se parece a nadie", sostuvo. "Y segundo, ''\u00bfno lav\u00e1s?, \u00bfno limpi\u00e1s?'' no hay comentario m\u00e1s machista.. \u00bfqu\u00e9 voy a subir un video lavando, limpiando la caca del perro en el jard\u00edn?", se pregunt\u00f3 entre risas.\u000a','espectaculos','2020-04-14 00:05:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/04/3154104h800.png','La respuesta de Ivana Nadal a una seguidora que la compar\u00f3 con Jimena Bar\u00f3n')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/nicole-neumann-coronavirus-si-no-comieramos-animales-nid2354138','En medio del confinamiento obligatorio en la Argentina por la expansi\u00f3n del coronavirus Covid-19 declarado como pandemia por la OMS, Nicole Neumann pos\u00f3 para la revista Caras. Con un barbijo y meditando, sorprendi\u00f3 con sus tajantes convicciones: "Si no comi\u00e9ramos animales, no habr\u00eda pandemia".\u000aEn ese sentido, la modelo puso sobre la mesa -una vez m\u00e1s,- la corriente del veganismo como herramienta de lucha. Neumann es una de las pioneras en el espect\u00e1culo argentino en lo que se refiere a alimentaci\u00f3n libre de productos con origen animal, meditaci\u00f3n y naturismo. Recordemos cuando hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os pos\u00f3 en el centro porte\u00f1o desnuda, para repudiar el uso de pieles animales en la moda.\u000a\u000a\u000a\u000aS\u00e9 que esta tapa va a generar debate......por favor, si van a escribir algo, que sea sin agresiones y vayan primero a informarse d\u00f3nde y por qu\u00e9 se gener\u00f3 esta pandemia (no importa las teor\u00edas si x la naturaleza o el humano) si no, qu\u00e9 fue lo que la transmite a un ser humano en 1er lugar y cu\u00e1ntas de las pandemias en la historia, han sido transferidas de animales a personas, si ?? O sea, con fundamentos concretos...... Vengan de a uno !!!?? Pelo,make up , producci\u00f3n y fotograf\u00eda by :ME (jaja)\u000aUna publicaci\u00f3n compartida de Nicole Neumann (@nikitaneumannoficial) el 14 Abr, 2020 a las 8:19 PDT\u000a\u000aLejos de pasar desapercibida, gener\u00f3 una pol\u00e9mica esperada por la conductora, si bien sus seguidores de las redes sociales est\u00e1n acostumbrados a leer este tipo de ideas en relaci\u00f3n a la pandemia por coroanvirus.\u000a"Creo seriamente que la tierra, el universo, nos est\u00e1 mandando un gran mensaje, y es aprender a vivir con armon\u00eda y con respeto hacia los otros seres vivos. Los otros seres vivos quieren vivir tanto como nosotros, est\u00e1n pudiendo correr espacios que ten\u00edamos totalmente copados, que no se los d\u00e1bamos. Est\u00e1n naciendo tortugas en playas que las ten\u00edamos totalmente tomadas", escribi\u00f3 hace unos d\u00edas.\u000a\u000a\u000aY sigui\u00f3: "Hay delfines en los canales de Venecia. Hay espect\u00e1culos de la naturaleza que son incre\u00edbles, as\u00ed que escuch\u00e9moslos. No los ignoremos, por algo est\u00e1 pasando todo esto. \u00bfVas a aprender a convivir con eso? O vas a deso\u00edr y vas a esperar que la naturaleza siga reaccionando, y tratar de eliminar a aquello que est\u00e1 destruyendo al planeta, que somos nosotros mismos".\u000aEntre lo que est\u00e1 bien establecido , se encuentra el hecho de que la pandemia comenz\u00f3 a mediados de diciembre pasado, en la ciudad de Wuhan, cuando m\u00e9dicos chinos reportaron la detecci\u00f3n de un grupo de personas vinculadas con el mercado mayorista de mariscos de la ciudad que presentaban neumon\u00eda de causa desconocida. El 31 de diciembre se alert\u00f3 a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y pocos d\u00edas m\u00e1s tarde ya se hab\u00eda descifrado la secuencia gen\u00e9tica del agente causal: un tipo de coronavirus que se bautiz\u00f3 SARS-CoV-2, similar en un 70 a 80% al que caus\u00f3 el brote del s\u00edndrome respiratorio agudo grave de 2002-2003 (SARS).\u000aDiferentes estudios indicaron que se trata de un microorganismo originado en murci\u00e9lagos , y que debe haber saltado directamente o a trav\u00e9s de otra especie (se barajaron algunas, como los pangolines, pero los resultados no fueron concluyentes) a los seres humanos. Hasta ahora se conocen siete tipos de coronavirus que afectan a humanos : cuatro provocan cuadros de resfr\u00edo com\u00fan, el SARS (con una letalidad del 10%), el s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio (MERS, proveniente de los camellos, se report\u00f3 por primera vez en Arabia Saudita en 2012 y tiene una letalidad del 35%).\u000a"Est\u00e1 claro que la vida silvestre contiene muchos coronavirus que podr\u00edan surgir potencialmente en humanos en el futuro -advierte Edward Holmes, quien sostiene la idea del pangol\u00edn-. Una lecci\u00f3n crucial de esta pandemia para ayudar a prevenir la pr\u00f3xima es que los humanos deben reducir su exposici\u00f3n a la vida silvestre, por ejemplo prohibiendo los mercados y el comercio de vida silvestre".\u000a\u000a\u000a','espectaculos','2020-04-14 16:25:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/31/3235131h800.png','Nicole Neuman: "Si no comi\u00e9ramos animales, no habr\u00eda pandemia"')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/las-protagonistas-sex-and-the-city-unidas-nid2354164','Las diferencias entre Sarah Jessica Parker y Kim Cattrall hac\u00edan que una reuni\u00f3n entre las protagonistas de Sex and the City fuese imposible. Sin embargo, el coronavirus logr\u00f3 lo que el dinero no: juntar a las cuatro mujeres para enviar un mensaje de agradecimiento y buenos augurios. Sarah, Kim, Kristin Davis y Cynthia Nixon participaron de un podcast llamado "Bradshaw Boys" y dejaron sus problemas de lado para unirse bajo una misma causa.\u000aDespu\u00e9s de que una trabajadora de la salud contara c\u00f3mo vive la pandemia en Nueva York, una de las ciudades m\u00e1s afectadas del mundo , Nixon hizo referencia al hospital en donde trabajaba la mujer. "Yo s\u00e9 lo incre\u00edble que es tu hospital, ustedes le salvaron la vida a mi mam\u00e1 cuando tuvo un ataque al coraz\u00f3n en 2001", dijo la actriz que interpretaba a Miranda. "Gracias por lo que est\u00e1n haciendo. Ustedes son nuestros h\u00e9roes en este momento. Por favor cu\u00eddense y gracias desde lo m\u00e1s profundo de mi coraz\u00f3n".\u000aParker tambi\u00e9n expres\u00f3 su gratitud hacia todos los trabajadores de la salud. "Creo que nunca nos imaginamos que \u00edbamos a deberle tanto a toda la comunidad m\u00e9dica. No s\u00e9 c\u00f3mo agradecerles por todo lo que hacen".\u000a"Much\u00edsimas gracias por todo. Sabemos que es un trabajo muy dif\u00edcil y significa mucho para todos nosotros que ustedes est\u00e9n ah\u00ed en primera l\u00ednea, dispuestos a salvarnos. Sigan trabajando duro, nosotros estamos pensando en ustedes", agreg\u00f3 Davis, quien le daba vida a Charlotte.\u000aPor \u00faltimo, Cattrall tambi\u00e9n se uni\u00f3 a las felicitaciones. "Sin ustedes no podr\u00edamos seguir. Estoy feliz de saber que con nuestro saludo podemos ponerles una sonrisa en sus rostros mientras van camino a sus trabajos. Estamos con ustedes, los amamos. No podr\u00edamos hacer nada sin su trabajo".\u000aAdem\u00e1s de las cuatro mujeres, en el podcast participaron David Eigenberg , quien interpretaba al marido de Miranda, Steve, y Willie Garson , que hac\u00eda de Stanford Blatch. "Los admiramos y les enviamos nuestro amor y nuestra esperanza. Queremos desearles lo mejor y que sepan que desde nuestros lugares hacemos todo lo posible para cuidarlos", dijo el primero. "Gracias por el trabajo duro, es incre\u00edble lo que est\u00e1n haciendo. S\u00e9 que muchas veces no sienten la gratitud, pero la gente es consciente de que est\u00e1n salvando vidas todos los d\u00edas", agreg\u00f3 Garson.\u000a','espectaculos','2020-04-14 16:02:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/30/3205830h186.jpg','Las protagonistas de Sex and the City, unidas por el coronavirus')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/marcelo-polino-hablo-polemica-salpica-marcelo-tinelli-nid2354174','"Hablamos todo el tiempo en el chat de jurados y con producci\u00f3n. Me dijeron que estaba todo bien con el canal y que el programa avanza. Me dorm\u00ed tranquilo porque esto fue ayer a la una de la ma\u00f1ana", cont\u00f3 Marcelo Polino en Intrusos , el programa que conduce Jorge Rial en Am\u00e9rica.\u000aMuchas son las hip\u00f3tesis sobre lo que suceder\u00e1 con "Bailando por un sue\u00f1o 2020", luego del esc\u00e1ndalo del avi\u00f3n contratado por Marcelo Tinelli para que le llevara medicamentos a Esquel . Se dice que el jueves habr\u00e1 una reuni\u00f3n cumbre entre Adri\u00e1n Suar y Lucio Pagliaro, del Grupo Clar\u00edn. Incluso corrieron rumores sobre un cambio de canal .\u000aPero Polino no sabe nada de eso. "Lo que s\u00e9 es que las parejas est\u00e1n ensayando con su coach a trav\u00e9s de videos, que van a bailar a dos metros de distancia y en espejo. Vamos a estar los cuatro jurados, Pampita, Flor Pe\u00f1a, \u00c1ngel de Brito y yo, respetando la distancia. Y enfrente van a estar los integrantes del BAR, Laura Fidalgo, Flavio Mendoza y An\u00edbal Pachano. Y claro, va a estar Marcelo y Federico Hope. Y nadie m\u00e1s, sin p\u00fablico, sin amigos, sin familia. \u00cdbamos a salir al aire el 27 de abril pero como se alarg\u00f3 la cuarentena saldremos la segunda semana de mayo. No hay versiones de cambios de canal ni nada de eso". Adem\u00e1s, Polino neg\u00f3 que se hayan suspendido los ensayos de los participantes. "A mi no me dijeron nada, quiz\u00e1 porque nosotros cobramos el sueldo a partir de la salida al aire del programa".\u000aTambi\u00e9n cont\u00f3 que nunca hab\u00eda visto tan enojado a Tinelli como en estos d\u00edas. "Marcelo es muy conciliador siempre, muy relajado. En los 13 a\u00f1os que trabajo con \u00e9l nunca lo vi enojado ni levantar la voz ni pedir de mala manera ni un vaso de agua. Pero parece que esto lo hizo explotar. El diario siempre le peg\u00f3 al programa".\u000aRespecto del problema de salud de una de las hijas de Tinelli, Polino dijo: "Me parece que se est\u00e1n cargando las tintas y se est\u00e1 inventando cualquier cosa. Cualquiera de nosotros har\u00eda lo que sea por el bienestar de nuestra familia".\u000a','espectaculos','2020-04-14 17:56:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/96/3166396h800.jpg','Marcelo Polino se refiri\u00f3 a la pol\u00e9mica que salpica a Marcelo Tinelli')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/micaela-tinelli-hablo-polemica-valija-su-padre-nid2354147','Micaela y Candelaria Tinelli hicieron su descargo sobre el esc\u00e1ndalo medi\u00e1tico que gener\u00f3 el traslado de una valija de su padre desde Buenos Aires hasta Esquel en el marco de la pandemia de coronavirus .\u000aSeg\u00fan cont\u00f3 Marcelo Tinelli , adentro del bolso se trasladaba una medicaci\u00f3n para Candelaria, quien est\u00e1 haciendo un tratamiento de salud desde hace algunos a\u00f1os. "Solo voy a decir esto: no tengo por qu\u00e9 hablar de mi intimidad, ni darle explicaciones a nadie. As\u00ed que no esperen que me enoje y salte porque estoy tranquila", escribi\u00f3 la influencer en una historia de Instagram.\u000a"Faltan muchos d\u00edas a\u00fan de ''encierro''. Ac\u00e1 se nos ve la hilacha a todos. Es l\u00f3gico, de golpe nos encontramos con nosotros mismos, y colapsamos. Solo quiero mandarles mucho amor, que lo pongan en pr\u00e1ctica, el mundo nos est\u00e1 queriendo decir algo", agreg\u00f3 la morocha. "Aprendamos de esto. Aprovechemos para sanar, no para seguir haciendo lo mismo de siempre. Dejen de pensar en el qu\u00e9 dir\u00e1n, dejen de preocuparse tanto por lo que dice y hace el otro. Hay gente muri\u00e9ndose, mucha. Reflexionemos".\u000aEn otra historia, la joven culmin\u00f3 su mensaje enviando buenos deseos. "Amor, mucho amor para todos, no es ir\u00f3nico, es en serio", puso antes de cerrar con una frase en ingl\u00e9s impresa sobre una foto de ella. "No todos tienen acceso a m\u00ed porque quiero paz m\u00e1s que atenci\u00f3n".\u000a\u000a\u000aPor otro lado, su hermana Micaela acudi\u00f3 a Twitter para expresar sus sentimientos. "La cuarentena le est\u00e1 pegando bastante mal a todos, saca lo peor de muchos de ustedes , cuando deber\u00eda pasar todo lo contrario", escribi\u00f3 la hija mayor de Tinelli .\u000a"Me queda m\u00e1s que claro que no evolucionamos m\u00e1s. Y vengan a decirme lo que quieran, total yo s\u00e9 muy bien quien soy, c\u00f3mo soy, y c\u00f3mo es mi familia , lo dem\u00e1s es cotill\u00f3n. Les deseo mucha paz y mucho amor", sentenci\u00f3.\u000a\u000a\u000aEl conductor fue foco de muchas cr\u00edticas durante el d\u00eda de ayer cuando se dio a conocer que la Justicia Federal hab\u00eda abierto una investigaci\u00f3n para determinar si se hab\u00eda utilizado un " vuelo privado humanitario " para enviarle una valija con objetos personales a Tinelli, en vez de medicamentos.\u000aD\u00edas atr\u00e1s tambi\u00e9n hab\u00eda retuiteado un mensaje de su hermana, Candelaria, que dec\u00eda: "Qu\u00e9 pesada que debe ser la cruz de la gente que vive para criticar. Qu\u00e9 feo se debe sentir vivir con eso en el cuerpo". Este \u00faltimo tuit coincide con el momento en que el clan Tinelli viaj\u00f3 a la Patagonia para cumplir con los d\u00edas de aislamiento en la provincia de Chubut, y esto tambi\u00e9n hab\u00eda despertado una lluvia de cr\u00edticas.\u000a\u000a\u000aRecordemos que el conductor habl\u00f3 de la pol\u00e9mica de la valija en di\u00e1logo con radio La Red y aclar\u00f3: "Hay un ataque sistem\u00e1tico siempre del mismo medio y con mentiras. No entiendo por qu\u00e9 la sa\u00f1a: me parece injusta. Ac\u00e1 no hubo un vuelo humanitario . Es una mentira absoluta . \u00bfClar\u00edn miente? S\u00ed. Esta vez lo pongo yo".\u000a','espectaculos','2020-04-14 16:18:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/45/3209245h186.jpg','Micaela y Candelaria Tinelli hablaron sobre la pol\u00e9mica de la valija')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/personajes/veronica-ojeda-dieguito-momentos-se-pone-muy-nid2354218','Por momentos, la cuarentena se hace dif\u00edcil de llevar, especialmente para aquellas familias monoparentales. En una charla telef\u00f3nica con Intrusos , Ver\u00f3nica Ojeda cont\u00f3 como est\u00e1 atravesando estos d\u00edas sola con su hijo, Dieguito Maradona.\u000a"Estoy muy bien, contenida. Hablo con mi familia y con mi pareja, lo que pasa es que es un tema, es dif\u00edcil estar sola con tu hijo, es muy dif\u00edcil", asegur\u00f3 Ojeda, quien agradece tener un permiso que le posibilita circular peri\u00f3dicamente con el peque\u00f1o, que tiene TEL (Trastorno Espec\u00edfico del Lenguaje). "El a\u00f1o pasado yo saqu\u00e9 el Certificado \u00danico de Discapacidad, con eso la obra social me cubre todos los tratamientos que tiene que hacer mi hijo. No me da verg\u00fcenza decir que tengo un certificado porque eso me habilita un mont\u00f3n de cosas", cont\u00f3.\u000a"Dieguito por momentos se pone muy mal porque quiere salir. Aunque agradezco la suerte de contar con un parque divino para que juegue, igualmente con ese certificado tengo la posibilidad de sacarlo a dar una vuelta con la camioneta, por ejemplo. La verdad es que no quiero salir de mi casa, estoy bien ac\u00e1", agreg\u00f3.\u000aEn estos d\u00edas, Ver\u00f3nica tuvo que aprender nuevas habilidades. "Aprend\u00ed a cocinar, aunque a veces no s\u00e9 qu\u00e9 cocinarle a Dieguito. \u00c9l es selectivo, come muchas milanesas, hamburguesas, yo se las hago caseras pero no es lo mismo".\u000aRespecto al padre del menor, Diego Maradona , la rubia no quiso dar muchos detalles sobre lo que ocurri\u00f3 puertas adentro cuando viv\u00edan todos juntos en M\u00e9xico , pero s\u00ed asegur\u00f3 que hoy en d\u00eda no tienen contacto. "Por respeto a mi hijo no voy a hablar. El d\u00eda de ma\u00f1ana Dieguito quiz\u00e1 quiere contar lo que pasamos juntos en M\u00e9xico", aclar\u00f3. "Prefiero quedarme callada, llamarme a silencio. Lo \u00fanico que te puedo decir es que vine muy dolida, pero nada... la remo siempre y sigo adelante con mi hijo", asegur\u00f3. "Siempre trato de hacer las cosas bien como mam\u00e1. Para el cumplea\u00f1os del nene le mand\u00e9 la tarjeta, iba a venir pero al final no tuve respuesta", culmin\u00f3.\u000a','espectaculos','2020-04-14 18:57:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/32/3130732h800.jpg','Ver\u00f3nica Ojeda: "Dieguito se pone muy mal porque quiere salir"')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/teatro/los-vecinos-arriba-exito-del-teatro-se-nid2353793','El s\u00e1bado, el Paseo La Plaza levant\u00f3 su tel\u00f3n virtual con la proyecci\u00f3n de la obra Los vecinos de arriba , del autor catal\u00e1n Cesc Gay, siguiendo la tendencia de salas p\u00fablicas y alternativas porte\u00f1as que, desde que se instal\u00f3 la cuarentena , est\u00e1n abriendo sus archivos gratuitamente o bajo la modalidad de una gorra virtual.\u000aDe acuerdo con las cifras aportadas por los organizadores del ciclo, el espect\u00e1culo que protagonizaron Diego Peretti, Florencia Pe\u00f1a, Julieta Vallina y Rafael Ferro tuvo 627.300 visualizaciones lo cual, los lleva a estimar que, a un promedio de 1,7 espectadores por funci\u00f3n, el s\u00e1bado hubo m\u00e1s de un mill\u00f3n de espectadores. Lo cual, inobjetablemente, es un volumen de audiencia m\u00e1s que significativo.\u000aLas cifras de audiencias del Complejo Teatral de Buenos Aires tambi\u00e9n aportan algunas singularidades. Dentro de las cinco obras teatrales que ya se emitieron desde la p\u00e1gina del Complejo como desde Cultura Casa , Campo minado , el montaje de Lola Arias, fue la propuesta que tuvo mayor vistas en relaci\u00f3n al tiempo que estuvo disponible . La obra basada en los recuerdos de seis excombatientes de la Guerra de Malvinas logr\u00f3 171.680 vistas en 24 horas.\u000aEl provocador trabajo iba a estar disponible m\u00e1s d\u00edas pero ante un reclamo de la creadora por haberse violado derechos de propiedad intelectual estuvo en las p\u00e1ginas oficiales menos tiempo de lo previsto. Por su parte, Hamlet , protagonizada por Joaqu\u00edn Furriel, lleg\u00f3 a las 202.506 vistas los tres d\u00edas que estuvo disponible. Y Madre coraje , con puesta de Jos\u00e9 Mar\u00eda Muscari, que est\u00e1 disponible desde el 24 del mes pasado, ya ronda las 170.000 vistas.\u000aEn tiempos de coronavirus , la proyecci\u00f3n de obras de teatro online se ha transformado en una tendencia mundial resistida por algunos creadores pero, al mismo tiempo, con resultados contundentes de audiencias como el que logr\u00f3 Los vecinos de arriba . Los primeros que empezaron a subir contenidos propios a su p\u00e1gina fueron los gestores de Timbre 4. En este tiempo de cuarentena la obra m\u00e1s vista fue El viento en un viol\u00edn , con direcci\u00f3n de Claudio Tolcachir, que obtuvo el primer fin de semana unas 56.000 vistas . Desde esa sala aportan un dato importante en cuanto a la permanencia de ese p\u00fablico: los contenidos tienen un promedio de visualizaci\u00f3n de 16 minutos para obras, que, en general, rondan los 75 minutos.\u000aEn lo que respecta a lo que se viene para estos d\u00edas en Timbre 4, el jueves, a las 21, subir\u00e1n J. Timerman , espect\u00e1culo dirigido por Eva Halac. En el Complejo Teatral, esa misma noche, a las 20, se podr\u00e1 ver El avaro, con Antonio Grimau en una propuesta adaptada y dirigida por Corina Fiorillo. Y en La Plaza, el s\u00e1bado, habr\u00e1 programa doble: a las 20:30 se emitir\u00e1 Filosof\u00eda de vida , interpretada por Alfredo Alc\u00f3n, Rodolfo Beb\u00e1n y Claudia Lapac\u00f3, entre otros y, a las 23:59, M\u00e1s canchero , con las actuaciones de Diego Scott, Malena Guinzburg, Pablo F\u00e1bregas y Fernando Sanjiao\u000a','espectaculos','2020-04-14 00:24:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/07/3234507h186.jpg','Los vecinos de arriba: el \u00e9xito del teatro se traslad\u00f3 al streaming')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/television/el-futuro-marcelo-tinelli-teve-rumores-mudanza-nid2354175','A ra\u00edz de las recientes diferencias entre el Grupo Clar\u00edn y Marcelo Tinelli , y del rumor despertado en las \u00faltimas horas sobre el posible alejamiento del conductor de la pantalla de eltrece , empezaron a surgir hipot\u00e9ticos destinos para \u00e9l y su emblem\u00e1tico programa, Showmatch .\u000aR\u00e1pidamente comenz\u00f3 a circular el nombre de otro canal de aire, el nueve -donde Tinelli desembarc\u00f3 en 2005- , como posible destino del hijo pr\u00f3digo de Bol\u00edvar y de su hist\u00f3rico ciclo que durante toda la temporada pasada celebr\u00f3 los 30 a\u00f1os de permanencia en el aire.\u000aLos rumores daban cuenta que el nexo entre el canal de la calle Conde y Tinelli ser\u00eda el Grupo Octubre, liderado por V\u00edctor Santa Mar\u00eda, el l\u00edder sindical de Suterh (Sindicato \u00danico de Trabajadores de Edificios de Renta y Horizontal), que desde diciembre de 2019 tiene una alianza a estrat\u00e9gica con Telearte , propietaria de el nueve. Seg\u00fan pudo saber LA NACION , de ninguno de los dos lados se da como una posibilidad concreta el traslado de canal del conductor, productor y presidente del Club Atl\u00e9tico San Lorenzo de Almagro.\u000a\u000a\u000a"Parecen especulaciones en referencia los hechos de las \u00faltimas horas... Por el momento no hay nada", se\u00f1al\u00f3 Diego Toni, gerente de Programaci\u00f3n de el nueve, en di\u00e1logo con este medio. Por su parte, el l\u00edder sindical y presidente del Partido Justicialista porte\u00f1o, tambi\u00e9n desminti\u00f3 la versi\u00f3n al ser consultado sobre este rumor. "Tinelli es futbolero, esto es lo t\u00edpico que hace un jugador cuando est\u00e1 negociando un contrato", coment\u00f3 Santa Mar\u00eda.\u000aDesde el entorno de Tinelli, m\u00e1s all\u00e1 de asegurar que siguen trabajando para la edici\u00f3n 2020 del programa y de "Bailando por un sue\u00f1o", se\u00f1alan que nadie les coment\u00f3 sobre la posibilidad de volver al canal en el que el programa estuvo en 2005, durante la gesti\u00f3n de Daniel Hadad en la pantalla de el nueve.\u000aA ra\u00edz de estos rumores desatados, en los pasillos de el nueve aseguran que nadie de la emisora y del Grupo Octubre se comunic\u00f3 con el conductor, aunque como cualquier empresa televisiva es muy tentadora la posibilidad de poder contar con el n\u00famero uno.\u000aCabe recordar que LaFlia Contenidos, la productora de Tinelli, ya tiene en esa pantalla Hay que ver , que en \u00e9pocas del "Bailando" oficia de previa, backstage y debate del concurso de baile. Adem\u00e1s, la productora tiene en carpeta para este a\u00f1o una nueva versi\u00f3n de Combate .\u000aMientras tanto, Marcelo Tinelli contin\u00faa en Esquel junto a su mujer, Guillermina Vald\u00e9s y parte de su familia: sus hijos Lorenzo y Candelaria.\u000aEn horas de la tarde, el departamento de prensa de eltrece difundi\u00f3 un comunicado . En \u00e9l se expresa: "Debido a las diversas informaciones period\u00edsticas de p\u00fablico conocimiento, desde eltrece queremos remarcar el significativo valor que representa Marcelo Tinelli para nuestro canal. Sin duda queremos confirmar la continuidad de su programa en eltrece. En estos momentos estamos trabajando junto a la producci\u00f3n de Showmatch para su pr\u00f3ximo estreno en nuestra se\u00f1al".\u000aEl pr\u00f3ximo jueves se producir\u00eda una reuni\u00f3n entre las autoridades de eltrece, del Grupo Clar\u00edn y un representante de LaFlia. Como adelant\u00f3 LA NACION , Guido Kaczka ser\u00e1 por el momento quien ocupe por tiempo indeterminado las noches de dicha se\u00f1al .\u000aCabe destacar que el conductor tiene un v\u00ednculo contractual vigente con el Grupo Clar\u00edn y \u00e9ste llega a su fin en 2021.\u000a','espectaculos','2020-04-14 17:16:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/25/3235225h186.jpg','Su futuro en la televisi\u00f3n: rumores de mudanza y una reuni\u00f3n clave')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/viviana-canosa-defendio-su-ex-marido-criticas-nid2354004','Al cierre de una nueva emisi\u00f3n de Nada Personal , el ciclo de entrevistas que conduce Viviana Canosa por Canal 9 , Eduardo Vald\u00e9s lanz\u00f3 un comentario picante que la periodista supo responder con mucha altura. El remate de Canosa fue tan contundente, que el Diputado Nacional por la Ciudad de Buenos Aires no pudo hacer otra cosa que guardar silencio.\u000aDurante todo el programa, Vald\u00e9s y Canosa recorrieron varios t\u00f3picos de la agenda pol\u00edtica, social y econ\u00f3mica del pa\u00eds. Entre ellos, se refirieron al confinamiento por el coronavirus y a sus consecuencias. "Alberto entendi\u00f3 que la vida es m\u00e1s importante que la econom\u00eda", le dijo el diputado a la conductora. Y, hacia el final, intent\u00f3 hacer un comentario distendido para criticar a Alejandro Borensztein , exesposo de la periodista.\u000a"Qu\u00e9 boca sucia tu exmarido", le dijo el referente kirchnerista. "\u00bfPor qu\u00e9 le dijo pelotudo a Tinelli?", pregunt\u00f3 ella. "Tres veces.. \u00bfno estuvo reiterativo?", respondi\u00f3 Vald\u00e9s. La periodista, contundente, remat\u00f3: "Es mi exmarido, ya no puedo hablar de \u00e9l. S\u00e9 que lo que hace lo hace con una dignidad que Tinelli deber\u00eda envidiar. Puedo no compartir con Alejandro Borensztein muchas cosas pero tiene el culo muy limpio y otros no pueden decir lo mismo. Y de eso estoy orgullosa". Con esas palabras, la conductora cerr\u00f3 el programa y dej\u00f3 a Vald\u00e9s en silencio.\u000a\u000a\u000aLuego de estar casados ocho a\u00f1os, en agosto de 2019, Canosa y Borensztein se separaron . "Fue en re buenos t\u00e9rminos", le confirm\u00f3 la periodista a LA NACION . "Est\u00e1 todo bien, somos una familia para siempre. Nuestra hija est\u00e1 bien, ya lo saben en el colegio... Por suerte ahora que se da a conocer la noticia yo ya estoy entera de nuevo. La pas\u00e9 horrible, pero ya pas\u00f3".\u000aLa pareja se conoci\u00f3 en 2011 y se casaron en septiembre de 2014, un a\u00f1o despu\u00e9s de haberse convertido en padres de su \u00fanica hija, Martina, quien hoy tiene 6 a\u00f1os. En marzo de 2018, atravesaron una fuerte crisis y anunciaron su divorcio. Sin embargo, luego de algunos meses distanciados, decidieron retomar la relaci\u00f3n y se mostraron felices juntos otra vez , apostando nuevamente al amor.\u000a','espectaculos','2020-04-14 11:49:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/99/3208099h186.jpg','Viviana Canosa defendi\u00f3 a su exmarido y dej\u00f3 sin palabras a Eduardo Vald\u00e9s')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/lifestyle/10-tiendas-online-donde-comprar-tapabocas-nid2353822','Los barbijos o tapabocas ser\u00e1n de uso obligatorio en la ciudad de Buenos Aires a partir del pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles. Se trata de una medida que se viene extendiendo cada vez m\u00e1s por todo el mundo y que en nuestro pa\u00eds ya fue implementada por las provincias de Jujuy, Misiones, Santiago del Estero y La Rioja, adem\u00e1s de las localidades de Z\u00e1rate, Tigre y La Matanza.\u000aA diferencia de los barbijos profesionales destinados \u00fanicamente al personal de salud, los tapabocas pueden ser confeccionados en casa. La \u00fanica condici\u00f3n que deben cumplir es que tapen la cara desde el tabique de la nariz hasta por debajo del ment\u00f3n. La moda ya los ha convertido en accesorios de dise\u00f1o.\u000aSalvo que nuestro trabajo o nuestros intereses est\u00e9n relacionados con el uso de telas que dispongamos en casa, conseguir un retazo hoy es complicado: las seder\u00edas est\u00e1n cerradas y la cuarentena nos impide pasar por la casa de alguna t\u00eda o abuela que nos preste. Por suerte, la confecci\u00f3n y venta de tapabocas se ha multiplicado frente al escenario impuesto por la pandemia. Aqu\u00ed recolectamos los datos de diez tiendas online que hacen entregas o retiros.\u000aVenden pa\u00f1uelos confeccionados con telas de estampas \u00fanicas creadas por las hermanas dise\u00f1adoras del negocio. Hoy utilizan la materia prima para hacer tapabocas de tres capas con el\u00e1stico regulable. El 20% de las ventas ser\u00e1 donado al Hospital Municipal Jos\u00e9 Mar\u00eda Gomendio, Ramallo, la localidad de donde vienen las due\u00f1as. Cuestan $380 cada uno. Se pueden retirar con Glovo o Rappi por Palermo: www.thedignanis.com .\u000a\u000a\u000aLa casa que ofrece ambos trendy para hombre y mujer tambi\u00e9n se sum\u00f3 a la confecci\u00f3n de cubrebocas. La iniciativa tambi\u00e9n tiene un costado solidario: la mitad de lo que cuesta cada pieza se destinar\u00e1 a comprar guantes y barbijos para centros de salud de La Plata, Villa Elisa y Quilmes: www.ambosalabama.com .\u000a\u000a\u000aLa tienda de ropa bohemia y sustentable incorpor\u00f3 un dise\u00f1o de tapabocas de cuatro capas de tela con bolsillo para colocar un filtro. Hay modelos reversibles y de diferente tama\u00f1o para todas las caras. Cuestan 200 pesos cada uno y hacen env\u00edos en moto: www.carolacornejo.mitiendanube.com .\u000a\u000a\u000aLos art\u00edculos de tela como ri\u00f1oneras, banderines, neceseres y mu\u00f1ecos de este emprendimiento fueron reemplazados por el momento por simp\u00e1ticos tapabocas confeccionados con bolsas ecol\u00f3gicas reutilizadas. Tiene capa doble con tres pliegues en el frente y bolsillo para colocar un filtro. Son lavables y reutilizables. Cuestan cuatro por 200 pesos. Se hacen env\u00edos: @costurasdelanada.\u000a\u000a\u000aPara los perfiles alternativos, esta marca ofrece tapabocas con estampas vibrantes y rockeras. Se confeccionan con restos de la producci\u00f3n de otras prendas. Vienen con doble tela y bolsillo para filtro. Hay packs para aprovechar tambi\u00e9n las remeras de dise\u00f1o: un tapabocas m\u00e1s una remera cuesta $1100 mientras que cinco barbijos y una remera salen $2110. Se hacen env\u00edos gratis: www.rebellabel.com.ar .\u000a\u000a\u000aLas telas estampadas son las protagonistas de este emprendimiento de billeteras, bolsos, monederos, cartucheras y baberos, entre otros productos. Hoy, frente a la pandemia, la marca confecciona cubrebocas con retazos sueltos para aprovecharlo todo. Son de gabardina con tres capas y un bolsillo en la cara interna para colocar un filtro. Hacen env\u00edos: @anthologyobjetos.\u000a\u000a\u000aLa marca de vestidos de fiesta tambi\u00e9n ofrece m\u00e1scaras tapabocas de dos capas con bolsillo para filtro. Se hacen env\u00edos y tambi\u00e9n se pueden retirar por Villa Urquiza. Cuestan $250 cada uno: www.florenciacasarsa.mitiendanube.com .\u000a\u000a\u000aCon las telas y las m\u00e1quinas de coser que utilizan para hacer sus almohadillas terape\u00faticas, la marca lanz\u00f3 su l\u00ednea de tapabocas lavables. Est\u00e1n confeccionados con gabardina importada, son reversibles, tienen doble capa y un bolsillo para filtro. Salen $ 250. Por ahora, se entregan por las zonas de Belgrano y Pachecho: @newpops.\u000a\u000a\u000aLa dise\u00f1adora se dedica a los vestidos de novia y a la alta costura, pero su m\u00e1quina de coser tambi\u00e9n confecciona barbijos en dos tama\u00f1os: para adultos y ni\u00f1os. Son de algod\u00f3n y doble capa con bolsillo para filtro. Los hace con cintas para atar porque de acuerdo con la experiencia de los m\u00e9dicos que consult\u00f3 para dise\u00f1arlos, "las cintas permiten adaptar el tama\u00f1o a la cabeza y no aprietan las orejas como los el\u00e1sticos". Las promociones son: uno por $200, cuatro por $ 700 y seis por $ 1000. Se pueden hacer retiros por la zona de Belgrano: @erreraquelgallardo.\u000a\u000a\u000aPensadas para personalidades minimalistas y cancheras, las m\u00e1scaras de la marca masculina tienen doble capa y est\u00e1n hechas en algod\u00f3n. Son reversibles y cuestan $ 600 cada una. Se hacen env\u00edos: www.henkypenky.com.ar .\u000a\u000a\u000a','lifestyle','2020-04-13 18:53:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/04/3234504h186.jpg','10 tiendas online donde comprar')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/lifestyle/como-donde-pasas-cuarentena-compartilo-demas-lnteacompana-nid2353751','Hay cuarentena y distanciamiento social, pero eso no significa que debamos aislarnos del resto. Por el contrario, este es el momento en que m\u00e1s necesitamos de los dem\u00e1s. Pero tenemos que hacerlo cuid\u00e1ndonos de no contagiarnos de coronavirus, ni de ser nosotros un factor de riesgo.\u000a\u000a\u000aUna forma de superar esto es con la tecnolog\u00eda, y ah\u00ed es donde tenemos una propuesta: compart\u00ed con el resto de los lectores d\u00f3nde y con qui\u00e9n est\u00e1s pasando la cuarentena, usando el hashtag #LNteacompa\u00f1a y la app GoJiraf . Mostranos tu casa, tu balc\u00f3n, tu barrio, las salidas ocasionales a hacer compras, tus barbijos caseros, los tr\u00e1mites que te toca hacer.\u000a\u000a\u000aEs muy f\u00e1cil, y se hace con GoJiraf, una aplicaci\u00f3n gratis para Android y para iPhone . No tiene costo y con ella se pueden publicar fotos o videos geolocalizados, es decir, con su ubicaci\u00f3n en el mapa. La idea es mostrarnos entre todos que hay alguien como nosotros m\u00e1s cerca de lo que creemos, y hacer un poco m\u00e1s llevadero el tiempo mientras esperamos que pase la pandemia.\u000a\u000a\u000aLas mejores publicaciones en GoJiraf ser\u00e1n seleccionadas por LA NACION y compartidas con el hasthag #LNteacompa\u00f1a ; invitamos a los lectores a compartir sus publicaciones en GoJiraf de la misma manera. #LNtecompa\u00f1a naci\u00f3 hace unos d\u00edas con una exitosa convocatoria a nuestros lectores a enviarle un abrazo virtual o un saludo a familiares, amigos y al resto de la sociedad argentina en este momento tan particular que est\u00e1 transitando.\u000a\u000a\u000a','lifestyle','2020-04-13 17:13:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/33/3219433h186.jpg','\u00bfC\u00f3mo y d\u00f3nde pas\u00e1s la cuarentena? Compartilo con los dem\u00e1s')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/politica/coronavirus-argentina-cristina-kirchner-le-pedira-aval-nid2354103','Ante el avance del coronavirus en la Argentina , la vicepresidenta Cristina Kirchner planea que el Senado sesione por teleconferencia y, para eso, le pedir\u00e1 a la Corte Suprema una declaraci\u00f3n de "certeza de constitucionalidad" con la intenci\u00f3n de que el m\u00e1ximo tribunal avale esta modalidad alternativa a la sesi\u00f3n presencial, que es la forma de reuni\u00f3n que prev\u00e9 la Constituci\u00f3n Nacional.\u000aSeg\u00fan inform\u00f3 la agencia oficial T\u00e9lam, voceros de la vicepresidenta informaron que ella le pedir\u00e1 a la Corte "una declaraci\u00f3n de certeza de constitucionalidad, mediante la cual [el m\u00e1ximo tribunal] se expida acerca de si es legal una sesi\u00f3n online en aquellas materias que no puedan ser reguladas por Decreto de Necesidad y Urgencia (DNU), como impuestos". El oficialismo tiene previsto tratar en el Congreso un nuevo gravamen a las "grandes riquezas".\u000a\u000a\u000aUna fuente cercana a la vicepresidenta dijo a LA NACION que est\u00e1n trabajando en el escrito con el objetivo de presentarlo ma\u00f1ana.\u000aLos reglamentos de ambas C\u00e1maras legislativas proh\u00edben las sesiones no presenciales en el recinto. Modificar el reglamento a distancia no es una alternativa porque toda reforma deber\u00eda ser votada de manera presencial por los dos tercios de los presentes en el Congreso.\u000aLa Constituci\u00f3n Nacional impide los decretos de necesidad y urgencia para el dictado de normas vinculadas con cuestiones penales, impositivas, de partidos pol\u00edticos o electorales.\u000aCon el respaldo del presidente Alberto Fern\u00e1ndez , el diputado Carlos Heller inform\u00f3 que presentar\u00e1 esta semana su proyecto para crear un nuevo impuesto a los "grandes patrimonios". El objetivo, seg\u00fan dijo Heller en una entrevista con LA NACION , es dotar al Estado de recursos genuinos para afrontar la situaci\u00f3n de emergencia provocada por el brote de coronavirus en el pa\u00eds. El proyecto fue cuestionado por dirigentes que entienden que ser\u00eda contraproducente imponerles una nueva carga a las empresas, que son las que deber\u00e1n sacar adelante la econom\u00eda cuando se levante la cuarentena.\u000aLa primera propuesta en este sentido fue una idea de M\u00e1ximo Kirchner para gravar con un impuesto a quienes blanquearon activos en 2016.\u000a','politica','2020-04-14 13:05:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/21/3191921h373.jpg','Cristina Kirchner pedir\u00e1 un aval a la Corte para sesionar online')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/politica/coronavirus-argentina-dejennos-paz-nuestro-frio-rincon-nid2354185','"El gobierno argentino literalmente no tiene verg\u00fcenza al usar una horrible tragedia global para hacer de ella un punto pol\u00edtico", asegur\u00f3 Lisa Watson , editora del diario Penguin News , \u00fanico medio gr\u00e1fico que circula todos los viernes en las islas Malvinas . Y agreg\u00f3: "D\u00e9jennos en paz en nuestro peque\u00f1o y fr\u00edo rinc\u00f3n".\u000aLa dura posici\u00f3n de esta reconocida referente de la comunidad isle\u00f1a comenz\u00f3 a agudizarse el fin de semana pasado cuando se conoci\u00f3 la decisi\u00f3n del gobierno argentino de comenzar a contabilizar como propios los casos positivos coronavirus en las islas Malvinas . "Es territorio argentino y constitucionalmente corresponde", se\u00f1alaron desde el Gobierno, y puntualizaron que "los casos positivos de Covid-19 se registrar\u00e1n dentro de la jurisdicci\u00f3n de Tierra del Fuego".\u000aA trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, Watson apel\u00f3 a la historia para describir lo que ella cree que es un avance a los derechos de la poblaci\u00f3n local y a su autodeterminaci\u00f3n: "Encuentro curioso la forma en la que las personas cuentan la historia desde sus puntos de vista. Solo es la posici\u00f3n de tu pa\u00eds sobre la historia, nada m\u00e1s. El hecho es que como los portugueses hicieron en Brasil y los espa\u00f1oles en Argentina, los brit\u00e1nicos tomaron las Falklands para desarrollarlas y aqu\u00ed estamos. Los espa\u00f1oles y portugueses mataron ind\u00edgenas para lograr lo mismo, pero eso est\u00e1 en el pasado. Los brit\u00e1nicos no mataron ind\u00edgenas, pero las Falklands son nuestras ahora", se\u00f1al\u00f3.\u000a\u000a\u000aLa periodista sigui\u00f3 definiendo su posici\u00f3n en sus redes sociales: "Aqu\u00ed estamos los habitantes de las Falklands y nos quedamos en nuestro pa\u00eds. No seremos independientes porque somos un territorio peque\u00f1o, pero tenemos nuestros derechos"\u000a\u000a\u000aWatson culmin\u00f3 habl\u00e1ndole a los argentinos sobre los derechos ganados al largo de varias generaciones que habitan las islas. "Dejen de torturarse a ustedes mismos. Miren el hermoso pa\u00eds que ya tienen y d\u00e9jennos en paz en nuestro peque\u00f1o y fr\u00edo rinc\u00f3n. Y recuerden la raz\u00f3n por la cual su gobierno nos llama implantados y usurpadores para que puedan excusar su mal comportamiento hacia nosotros. Est\u00e1 bien acosarnos y tratarnos mal si no somos personas reales: la humanidad y los derechos no tienen que aplicarse. Mi familia y las familias de mis amigos han estado aqu\u00ed hace muchas generaciones desde 1840, lo que te dicen es basura. Somos un pueblo y tenemos derechos: hechos simples".\u000a\u000a\u000aLa editora es un foco de consultas para la comunidad local tras haber dedicado gran parte de su vida a rememorar los meses de la guerra de 1982. De hecho, Watson public\u00f3 un libro donde cuenta sus aventuras y vivencias durante el conflicto b\u00e9lico, titulado Walking up to war , de lectura obligatoria en la \u00fanica escuela secundaria de Puerto Argentino.\u000aEn los \u00faltimos d\u00edas, estas manifestaciones de rechazo a la decisi\u00f3n argentina son recurrentes y p\u00fablicas en varios de sus habitantes ante un gobierno local que prefiere el silencio como respuesta y solo manifiesta que tiene "un plan s\u00f3lido para luchar contra el Covid-19" y que, de ser necesario, continuar\u00e1 "solicitando ayuda al Reino Unido".\u000a\u000a\u000aLos habitantes de las islas siguen con aislamiento social. En los \u00faltimos d\u00edas, gracias al restablecimiento del puente a\u00e9reo con Gran Breta\u00f1a, recibieron respiradores, insumos e incluso personal m\u00e9dico especializado para colaborar en la lucha contra la pandemia, que est\u00e1 centralizada en el Hospital Eduardo VII, que ayer recibi\u00f3 una muestra de agradecimiento de los pobladores.\u000aParalelamente, tambi\u00e9n se conoci\u00f3 que los once casos de coronavirus registrados hasta ahora en las islas -todos militares brit\u00e1nicos que cumplen servicio- no son contabilizados en los registros oficiales del Reino Unido, que incluye \u00fanicamente a los detectados en los cuatro reinos: Inglaterra, Escocia, Irlanda del Norte y Gales. "Deben contarse como propios", se\u00f1alan voceros insulares.\u000aEsta situaci\u00f3n no hizo m\u00e1s que potenciar la determinaci\u00f3n local de ser naci\u00f3n independiente, aunque el status que gozan los habitantes del archipi\u00e9lago, desde la Constituci\u00f3n de 2008, los define como un territorio dependiente y no aut\u00f3nomo, bajo administraci\u00f3n del Reino Unido.\u000a','politica','2020-04-14 17:24:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/34/3235234h186.jpg','"D\u00e9jennos en paz en nuestro fr\u00edo rinc\u00f3n", protestan')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/politica/coronavirus-argentina-ingreso-familiar-emergencia-se-prorroga-nid2354116','Mientras intenta contener la expansi\u00f3n del coronavirus y sus consecuencias econ\u00f3micas en todo el pa\u00eds, el gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez ya defini\u00f3 la continuidad el mes pr\u00f3ximo del Ingreso Familiar de Emergencia (IFE), los $10.000 que cobrar\u00e1n este mes cerca de 8 millones de personas.\u000a"Va a seguir, en principio igual que este mes", afirmaron a LA NACION muy cerca del Presidente. La continuidad del IFE (que ya cobraron de manera autom\u00e1tica m\u00e1s de dos millones de personas, a las que se sumar\u00e1n otros seis millones en los pr\u00f3ximos d\u00edas) y su modo de implementaci\u00f3n fue uno de los temas tratados en la reuni\u00f3n de gabinete econ\u00f3mico, que encabez\u00f3 el jefe de gabinete, Santiago Cafiero, en Casa Rosada a partir de las 10 y por espacio de tres horas.\u000a\u000a\u000a"Va a seguir mientras nos alcance la plata", confirmaba un asesor presidencial, que descontaba que una vez pasada la pandemia se registrar\u00e1 un alto crecimiento de la pobreza, que va a requerir la continuidad de las medidas de contenci\u00f3n. "Una de cada dos familias argentinas accedi\u00f3 a dicho ingreso", puntualiz\u00f3 el Gobierno a trav\u00e9s de un comunicado, luego de la reuni\u00f3n en la que se discuti\u00f3 la actualidad y continuidad del IFE.\u000aEl titular de Anses, Alejandro Vanoli , confirm\u00f3 tambi\u00e9n la continuidad de la ayuda extraordinaria, aunque destac\u00f3 que se est\u00e1 analizando si contin\u00faa o no del mismo modo. "El DNU establec\u00eda un ingreso extraordinario por abril, con la posibilidad de extenderlo a mayo. El gabinete econ\u00f3mico est\u00e1 estudiando distintas alternativas: mantenerlo, transformarlo, complementarlo con distintas iniciativas para defender el trabajo, dar alivio a las pymes", dijo Vanoli a radio El Destape. "El Estado va a seguir haciendo esfuerzos, est\u00e1 bajo an\u00e1lisis cu\u00e1les son las mejores herramientas para tratar de llegar a los sectores que lo necesitan, de la mejor forma", complet\u00f3 el titular de Anses, que reabrir\u00e1 el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 22 la inscripci\u00f3n para aquellos que no quedaron habilitados por cuestiones formales para cobrar el beneficio. En el Gobierno calculan que se sumar\u00e1n unos 100.000 beneficiarios m\u00e1s, con lo cual el universo de quienes cobren ser\u00e1 de 8 millones de personas, un gasto de $80.000 millones por mes para el erario p\u00fablico.\u000a\u00bfDe d\u00f3nde saldr\u00e1 el dinero? La inc\u00f3gnita parece dividir aguas en el Gobierno entre los moderados, que analizan distintas alternativas, y quienes proponen avanzar con el Impuesto Pa\u00eds a las grandes fortunas, impulsados por los diputados M\u00e1ximo Kirchner y Carlos Heller. "Me parece sano que el Parlamento est\u00e9 discutiendo alternativas como la contribuci\u00f3n de las grandes rentas", dijo Vanoli, aunque desde la Casa Rosada relativizaron su avance. "Ese impuesto es todav\u00eda una entelequia", afirm\u00f3 un leal al Presidente.\u000a"No est\u00e1 dentro de sus par\u00e1metros, pero si Alberto lo tiene que hacer, lo har\u00e1. Nos van a criticar, pero la verdad es que no sabemos de d\u00f3nde m\u00e1s saldr\u00e1 la plata", terci\u00f3 otro funcionario cercano a Fern\u00e1ndez.\u000aAyuda a empresas\u000aEn la reuni\u00f3n de gabinete ec\u00f3nomico, de la que tambi\u00e9n participaron los ministros de Econom\u00eda, Trabajo y Desarrollo Productivo - Mart\u00edn Guzm\u00e1n, Claudio Moroni, y Mat\u00edas Kulfas , respectivamente -; la titular de la AFIP, Mercedes Marc\u00f3 de Pont ; el presidente del Banco Central, Miguel \u00c1ngel Pesce , y la vicejefa del Gabinete, Cecilia Todesca , tambi\u00e9n se analiz\u00f3 el crecimiento de la cantidad de empresas inscriptas en el denominado Programa de Asistencia al Trabajo y la Producci\u00f3n (ATP), que lleg\u00f3 a 325.000 compa\u00f1\u00edas.\u000aDe ese total, 210.000 ya cuentan con autorizaci\u00f3n para la pr\u00f3rroga de contribuciones patronales, beneficio inicial que otorga el Estado luego de la inscripci\u00f3n de cada empresa en la AFIP. Dependiendo del tama\u00f1o de la empresa-el par\u00e1metro para agruparlas es que tengan m\u00e1s o menos de cien empleados-el segundo escal\u00f3n del aporte estatal consiste en la colaboraci\u00f3n del fisco en el pago de un porcentaje de la n\u00f3mina salarial de cada una de las compa\u00f1\u00edas que as\u00ed lo requieran.\u000aEn la reuni\u00f3n se registraron adem\u00e1s, seg\u00fan se inform\u00f3, avances en "una serie de medidas para trabajadores aut\u00f3nomos y monotributistas", perjudicados por la cuarentena y la falta de actividad, Una de ellas ser\u00eda la incorporaci\u00f3n a los planes de ayuda de monotributistas de categor\u00edas C y D y aut\u00f3nomos, seg\u00fan adelant\u00f3 Kulfas en la noche del lunes en di\u00e1logo con Luis Majul, por La Naci\u00f3n +. Las medidas, pedidas por el Presidente, se anunciar\u00edan "en los pr\u00f3ximos d\u00edas", aseguraron fuentes oficiales.\u000a','politica','2020-04-14 14:58:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/34/3233034h186.jpg','El Ingreso de Emergencia se prorroga y volver\u00e1 a cobrarse el mes pr\u00f3ximo')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/politica/coronavirus-argentina-juan-grabois-los-les-decian-nid2354213','Juan Grabois elogi\u00f3 hoy las medidas que ha tomado hasta el momento el gobierno para atenuar la crisis de las econom\u00edas familiares ante la pandemia de coronavirus . Adem\u00e1s, el dirigente social se\u00f1al\u00f3 que entre los millones que se inscribieron para cobrar el Ingreso Familiar de Emergencia (IFE), hay muchos que criticaban las pol\u00edticas sociales del Estado.\u000a"Para acceder al IFE hubo 10 millones de peticiones. Todos los que les dec\u00edan a nuestros compa\u00f1eros planeros, pidieron un plan. Y digo esto para que se entienda que nadie se salva solo", dijo el representante de la Confederaci\u00f3n de Trabajadores de la Econom\u00eda Popular (CTEP) en comunicaci\u00f3n con el ciclo Mejor pa\u00eds del mundo , en Radio con Vos.\u000aAs\u00ed, reivindic\u00f3 las pol\u00edticas sociales que se aplican en el gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez para "paliar el hambre" entre los que menos tienen. "Hay un marco de abordaje correcto en principio, sobre todo en comparaci\u00f3n con el resto de Am\u00e9rica Latina, en donde los pobres ven al bono del IFE, o a las asignaciones universales como una bendici\u00f3n que ellos no tienen".\u000aAdem\u00e1s, el dirigente social se\u00f1al\u00f3 que para financiar al IFE es necesario cobrarle "impuestos a los que m\u00e1s tienen".\u000aCuando se anunci\u00f3 el Ingreso Familiar de Emergencia (IFE), un bono de $10.000 para los trabajadores aut\u00f3nomos e informales, los preinscriptos llegaron a ser unos 11 millones. De esa cifra, un total de 7.854.316 personas cobrar\u00e1n ese bono, seg\u00fan inform\u00f3 ayer el director ejecutivo de la Anses, Alejandro Vanoli.\u000a\u000a\u000aPor otra parte, Grabois destac\u00f3 que si bien acuerda con las medidas tomadas, "el cornoavirus llega al pa\u00eds en un contexto donde hay un 40% de pobreza, quiz\u00e1s ahora hay hasta un 50%, lo que hace todo m\u00e1s dif\u00edcil".\u000aEn cuanto al esc\u00e1ndalo por los sobreprecios en los productos adquiridos por el Ministerio de Desarrollo dijo que el sistema para comprar los insumos "Est\u00e1 pensado para los vivos (...) No es muy dif\u00edcil comprar arroz, az\u00facar, harina. En tres horas lo resolvemos. Es un buen momento para rever esos mecanismos".\u000aLa semana pasada, Grabois hab\u00eda criticado fuertemente la pol\u00e9mica compra millonaria y masiva de alimentos que hizo el Ministerio de Desarrollo Social para repartir entre quienes m\u00e1s lo necesitan en medio de la pandemia del coronavirus. "Alg\u00fan hdp compr\u00f3 fideos al triple de lo que valen y de la peor calidad, es una estafa a los pobres", hab\u00eda escrito desde su cuenta de Twitter.\u000aConsultado por el estado de las familias en los barrios m\u00e1s humildes en el marco de la cuarentena preventiva y obligatoria, dijo: "Si vos no ten\u00e9s un cuarto para aislar al viejito porque en una habitaci\u00f3n ten\u00e9s siete u ocho personas, el riego aumenta (...) Si vos no ten\u00e9s casa, quedarte en casa no es una opci\u00f3n".\u000a','politica','2020-04-14 19:38:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/81/3177081h186.jpg','"Los que les dec\u00edan a nuestros compa\u00f1eros planeros, pidieron un plan"')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/politica/coronavirus-argentina-ricardo-jaime-empezo-huelga-hambre-nid2354178','El exsecretario de Transporte Ricardo Jaime inici\u00f3 una huelga de hambre para salir de la c\u00e1rcel y se convirti\u00f3 as\u00ed es el primer preso famoso que pondr\u00e1 a prueba las nuevas recomendaciones de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal por el coronavirus , que promueven el arresto domiciliario de aquellas personas condenadas por delitos no violentos que est\u00e9n pr\u00f3ximas a cumplir su pena.\u000aLas nuevas recomendaciones ya motivaron que ingresaran los primeros pedidos de arresto domiciliario en los tribunales orales federales.\u000a\u000a\u000aJaime se encuentra preso desde 2016 en la c\u00e1rcel de Ezeiza, condenado a ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n en una condena unificada por la tragedia de Once y otra causa en la que se lo conden\u00f3 por ocultar pruebas. Adem\u00e1s, se encuentra actualmente en juicio oral y p\u00fablico por cinco casos de corrupci\u00f3n, incluyendo su presunto enriquecimiento il\u00edcito. Las audiencias est\u00e1n suspendidas por la feria judicial extraordinaria debido al coronavirus.\u000aJaime se present\u00f3 ante los jueces del Tribunal Oral Federal N\u00b0 6 y les pidi\u00f3 el arresto domiciliario hace unos diez d\u00edas. Los magistrados rechazaron esa solicitud. Y le pidieron al Servicio Penitenciario Federal que "extreme las medidas de prevenci\u00f3n, salud e higiene" que se aplican respecto del exfuncionario debido a su situaci\u00f3n.\u000aLa defensa oficial de Jaime hab\u00eda pedido la excarcelaci\u00f3n o, en todo caso, el arresto domiciliario, porque tiene 65 a\u00f1os y problemas de salud como hipertensi\u00f3n y cuadros card\u00edacos y respiratorios. Por todo eso, se encuentra "dentro del denominado grupo de riesgo ante la expansi\u00f3n del Covid-19".\u000aLa defensa de Jaime present\u00f3 un recurso de casaci\u00f3n ante el tribunal oral. El tribunal lo concedi\u00f3 por lo que ahora ser\u00e1 la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n la que resuelva si Jaime puede pasar el resto de su condena en prisi\u00f3n domiciliaria, de acuerdo con las recomendaciones que efectu\u00f3 ayer el m\u00e1ximo tribunal penal.\u000aLa sala de Casaci\u00f3n que deber\u00e1 intervenir es la Sala III, la que intervino en la condena por la tragedia de Once, integrada por los jueces Liliana Catucci, Eduardo Riggi y Juan Carlos Gemignani. Eso reduce las chances de que prospere el reclamo de Jaime, pues Riggi y Catucci fueron los dos \u00fanicos jueces que firmaron en disidencia la acordada de Casaci\u00f3n, en desacuerdo con recomendar los arrestos domiciliarios.\u000aLa acordada de la Casaci\u00f3n no obliga a los tribunales inferiores a dar prisiones domiciliarias, se trata de una recomendaci\u00f3n, pero de todos modos gener\u00f3 el enojo de algunos jueces de los tribunales orales. No obstante, su efecto va m\u00e1s all\u00e1. Jueces provinciales y c\u00e1maras federales del interior ya se comunicaron con la Casaci\u00f3n para conocer los alcances de la medida y analizar cuestiones de interpretaci\u00f3n.\u000aLa acordada fue producto de un trabajo de consenso que llev\u00f3 m\u00e1s de 15 d\u00edas y estuvo motorizado por la presidenta Angela Ledesma y colegas suyos que ayudaron a limar las diferencias con los otros jueces. Anteayer, la acordada arranc\u00f3 el d\u00eda con cuatro firmas y termin\u00f3, a la noche, con la firma de 11 de los 13 jueces, con solo dos disidencias.\u000aLos borradores iban y ven\u00edan por mail y WhatsApp, y los llamados telef\u00f3nicos se hicieron eternos para negociar cada p\u00e1rrafo en un debate virtual que llev\u00f3 una semana hasta que el escrito fue firmado anteanoche, cerca de las 23.\u000aSe recomienda all\u00ed otorgar arrestos domiciliarios a los presos que cumplan prisi\u00f3n preventiva por delitos no violentos, o cuando el plazo de la prisi\u00f3n preventiva est\u00e9 vencido. Tambi\u00e9n propone mandar a su casa, controlados de manera electr\u00f3nica, a los que est\u00e9n pr\u00f3ximos a cumplir la pena impuesta y a personas condenadas a penas de hasta 3 a\u00f1os de prisi\u00f3n; a los que est\u00e9n en condiciones de acceder en forma inminente al r\u00e9gimen de libertad asistida, salidas transitorias o libertad condicional; a las mujeres embarazadas o encarceladas con sus hijos, y a las personas con mayor riesgo para la salud, como los adultos mayores y las personas con discapacidades en riesgo de complicaciones graves a causa del Covid-19. Tambi\u00e9n, a las personas que tienen VIH, enfermedades coronarias, diabetes o enfermedades pulmonares.\u000aLa recomendaci\u00f3n de utilizar una tobillera electr\u00f3nica para controlar a estos presos en sus casas gener\u00f3 un problema con el Ministerio de Justicia, que no est\u00e1 en condiciones de proveer gran cantidad de estos dispositivos en el corto plazo, adem\u00e1s de que plantea un desaf\u00edo tecnol\u00f3gico por los inconvenientes de conectividad.\u000a','politica','2020-04-14 17:25:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/38/3226838h186.jpg','Con una huelga de hambre, Ricardo Jaime pide el arresto domiciliario')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/politica/coronavirus-piden-informes-al-pami-presunto-faltante-nid2354250','La diputada de Juntos por el Cambio Graciela Oca\u00f1a present\u00f3 un proyecto para que el Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados ( PAMI ) informe la cantidad de dosis de vacunas contra la gripe con las que cuenta. La presentaci\u00f3n se realiza, seg\u00fan explic\u00f3 la parlamentaria, tras varias denuncias de afiliados que no consiguen la droga en sus ciudades.\u000a"Los faltantes se reportaron en diferentes lugares. Por ejemplo, en C\u00f3rdoba el Pami ya inform\u00f3 que hasta la semana que viene no van a tener vacunas para los jubilados", dijo Oca\u00f1a a LA NACION, y se quej\u00f3 por la falta de previsibilidad para adquirir con antelaci\u00f3n las dosis suficientes para los m\u00e1s de 5 de millones de afiliados que tiene la obra social m\u00e1s grande del pa\u00eds.\u000aPor su parte, desde el organismo que dirige Luana Volnovich explicaron a LA NACION que el faltante se debe a diferentes factores, que incluyen, por ejemplo, el adelantamiento de la campa\u00f1a y el no cumplimiento del cronograma que fuera informado con antelaci\u00f3n.\u000a"La campa\u00f1a estaba prevista para que comience a fines de abril y se extienda todo mayo y junio. Pero por la pandemia se adelant\u00f3 y los fabricantes no tuvieron tiempo de preparar todas las dosis. Por eso, se hab\u00eda armado ese calendario en funci\u00f3n de la terminaci\u00f3n del DNI que, lamentablemente, no se respet\u00f3", dijo una fuente del Pami que explic\u00f3 que la compra de las dosis no las realiza el propio organismo, sino que es el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n quien lo hace. Ellos luego se encargan de la distribuci\u00f3n.\u000a\u000a\u000a"Ma\u00f1ana est\u00e1 llegando la segunda remesa de vacunas. Luego vamos a tener una tercera remesa. Pero al haber adelantado el calendario sucedi\u00f3 esto. Lo que tienen que saber los afiliados y los funcionarios que piden informaci\u00f3n es que se van a vacunar a todas las personas. Nosotros apelamos a que las farmacias apliquen el calendario correspondiente para que no se desmadre la situaci\u00f3n", dijeron desde el Pami, y pidieron a los afiliados que antes de ir a las farmacias llamen para saber si ya tienen las dosis.\u000aOca\u00f1a refut\u00f3 los dichos del organismo en di\u00e1logo con este medio y asegur\u00f3 que la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n no se adelant\u00f3. Para la legisladora, no hubo previsi\u00f3n por parte de las nuevas autoridades.\u000a"Armaron un calendario en el que no se contempla, por ejemplo, que los jubilados van en pareja en remis para evitar pagar dos veces. Solo quieren vacunar a uno en funci\u00f3n de su DNI. Eso gener\u00f3 malestar y que algunos farmac\u00e9uticos decidieran vacunar a ambos y se genere el faltante", dijo la diputada, que fue titular del Pami durante cuatro a\u00f1os.\u000a\u000a\u000aSeg\u00fan denunci\u00f3 Oca\u00f1a, en la ciudad de Buenos Aires hay muchas farmacias que tienen carteles colgados donde indican que no tienen vacunas para los afiliados del Pami. "La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n siempre arranca a fines de marzo porque se tienen que inmunizar antes de la llegada del fr\u00edo. Hacerlo en pleno invierno no tiene mucho sentido. No tuvieron en cuenta esto y compararon pocas vacunas para la cantidad de afiliados que tienen", expres\u00f3 la parlamentaria.\u000a"Hace a\u00f1os que trabajo el tema y me da mucha bronca que una poblaci\u00f3n de riesgo ande deambulando de farmacia en farmacia cuando se le recomienda quedarse en casa por el coronavirus", cerr\u00f3 Oca\u00f1a, que present\u00f3 el proyecto de resoluci\u00f3n en Diputados junto a otros 10 parlamentarios.\u000a','politica','2020-04-14 20:35:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/04/3235404h186.jpg','Piden informes por presunto faltante de vacunas de la gripe')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/politica/criticas-cristina-kirchner-senadores-oposicion-nid2354127','Un grupo de senadores de la oposici\u00f3n manifest\u00f3 su rechazo al impuesto extraordinario que diputados oficialistas quieren aplicar a los grandes capitales y le advirtieron a la vicepresidenta Cristina Kirchner que el Senado debe trabajar "en todos los temas que preocupan a la sociedad y no solo en iniciativas que acrecientan la grieta" .\u000aLa nota lleva la firma de Juan Carlos Romero (Salta), Lucila Crexell (Neuqu\u00e9n) y Clara Vega (La Rioja) y es una cr\u00edtica directa a la intenci\u00f3n de la presidenta del Senado de pedirle a la Corte Suprema una "declaraci\u00f3n de certeza" sobre la constitucionalidad de realizar una sesi\u00f3n legislativa de manera virtual, y no en el recinto, como consecuencia del aislamiento social obligatorio impuesto por la pandemia de coronavirus.\u000a"Repentinamente quieren forzar una sesi\u00f3n por teleconferencia s\u00f3lo para evitar futuras presentaciones en contra del impuesto a los grandes capitales ideados por M\u00e1ximo Kirchner ", sostienen los legisladores en un comunicado.\u000aPara el grupo de senadores de la oposici\u00f3n, la creaci\u00f3n del denominado " Impuesto Patria " en el que trabaja el bloque de diputados kirchneristas "s\u00f3lo agranda la grieta y no ayuda en nada a respaldar el camino tomado por el Presidente para combatir esta pandemia".\u000a"Estos sectores, lejos de ser atacados, tienen que estar fortalecidos para realizar inversiones y contribuir a poner al pa\u00eds de pie nuevamente, luego de una crisis que ya exist\u00eda y se termin\u00f3 de profundizar por esta emergencia global", agregan.\u000aPor \u00faltimo, el interbloque liderado por Romero se quej\u00f3 por la escasa actividad que viene registrando la C\u00e1mara alta desde que se declar\u00f3 la pandemia en el pa\u00eds. "Resulta poco serio que el Senado est\u00e9 paralizado y las comisiones no se re\u00fanan para tratar estos y otros proyectos".\u000aHasta el momento, s\u00f3lo tres comisiones se han reunido en el Senado en los \u00faltimos diez d\u00edas y s\u00f3lo para escuchar informes de ministros del Gobierno nacional.\u000a','politica','2020-04-14 15:13:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/61/3203561h186.jpg','Cristina Kirchner suma rechazos en el Senado')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/politica/el-oficialismoelabora-paquetede-leyes-tributariaspara-su-primerasesionvirtual-nid2354099','El presidente de la C\u00e1mara de Diputados, Sergio Massa , y el bloque de diputados del Frente de Todos, conducido por M\u00e1ximo Kirchner , trabajan por estas horas en un paquete de iniciativas tributarias para la primera sesi\u00f3n virtual en la C\u00e1mara de Diputados. Massa ultima los detalles t\u00e9cnicos y operativos para esta sesi\u00f3n sin precedentes, mientras en el Senado su presidenta, Cristina Kirchner, solicitar\u00e1 una "declaraci\u00f3n de certeza de constitucionalidad" para que ambas c\u00e1maras puedan sesionar por videoconferencia por la pandemia del coronavirus .\u000aSi bien a\u00fan no est\u00e1n definidos los detalles de los proyectos, fuentes del oficialismo anticiparon que all\u00ed estar\u00e1 incluido, adem\u00e1s del impuesto extraordinario a los grandes patrimonios y ganancias que elabora el presidente de la Comisi\u00f3n de Presupuesto, Carlos Heller , una iniciativa para eximir del pago del impuesto a las ganancias a aquellos trabajadores que cumplan labores esenciales en esta pandemia. "Estamos trabajando en beneficios tributarios para las PyME, porque el Poder Ejecutivo si bien tiene facultades para prorrogar o suspender impuestos, no las tiene para reducirlos. Esa es una potestad exclusiva del Congreso", afirman.\u000a\u000a\u000a"No avanzaremos en ninguna modificaci\u00f3n tributaria o en la creaci\u00f3n de un nuevo impuesto sin antes tener el aval del Poder Ejecutivo", insiste Massa. Esto vale tambi\u00e9n para el proyecto sobre las grandes fortunas, aclaran en el oficialismo. No se conocen todav\u00eda los detalles de la iniciativa (reci\u00e9n se dar\u00eda a conocer a fines de esta semana, anticip\u00f3 Heller), pero en el oficialismo descartan de plano que el nuevo tributo se aplique sobre el sector productivo y las Pymes. El foco estar\u00eda puesto en los patrimonios superiores a los mil millones de pesos, excluidos aquellos que se apliquen a la actividad productiva.\u000a"No es un tema sencillo de resolver y habr\u00e1 que ver, en definitiva, qu\u00e9 r\u00e9dito tiene en materia de recaudaci\u00f3n, porque si se aplicara una tasa del 1% sobre aquellos patrimonios superiores a los 10 o 15 millones de pesos, la recaudaci\u00f3n no superar\u00eda los 320 millones de pesos", estimaban en el oficialismo. Igualmente admiten que, m\u00e1s all\u00e1 del impacto fiscal, el proyecto es, en t\u00e9rminos simb\u00f3licos, muy redituable pol\u00edticamente para el Gobierno en tiempos de pandemia y de crisis.\u000aSi bien a\u00fan no hay fecha para la primera sesi\u00f3n virtual , Massa espera tener lista en estos d\u00edas la log\u00edstica para poder llevarla a cabo. Para ello es necesario modificar los reglamentos de ambas c\u00e1maras para permitir la realizaci\u00f3n de sesiones virtuales. Para acortar camino, Cristina Kirchner acudir\u00e1 a la Corte para pedir un aval de constitucionalidad y evitar, as\u00ed, que cualquier ley que sea sancionada de manera virtual sea posteriormente declarada nula.\u000a"En su momento la oposici\u00f3n cuestion\u00f3 ante la Justicia una sesi\u00f3n en la que particip\u00f3 Daniel Scioli [ahora embajador argentino en Brasil], cuando nadie dudaba de su condici\u00f3n de diputado nacional. Queremos evitar contratiempos", indicaban en el bloque oficialista.\u000aPor de pronto, Massa firm\u00f3 un acuerdo con el Registro Nacional de las Personas (Renaper) para validar la identidad de los legisladores a la hora de votar, y con Arsat, para la incorporaci\u00f3n de un software solicitado a la C\u00e1mara de Diputados de Brasil. Asimismo, puso en pr\u00e1ctica de la firma digital, una herramienta que le permitir\u00e1 a los legisladores agilizar expedientes y tr\u00e1mites parlamentarios.\u000a"El Congreso est\u00e1 en funciones. En los \u00faltimos 15 d\u00edas ocho ministros del Poder Ejecutivo presentaron informes por videoconferencia ante las comisiones legislativas. Un hito para la C\u00e1mara de Diputados desde 1983", enfatiz\u00f3 el presidente de la C\u00e1mara baja.\u000a','politica','2020-04-14 13:52:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/59/3235059h373.jpg','El oficialismo propone reformas tributarias para su primera sesi\u00f3n virtual')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/politica/el-sospechoso-silencio-cristina-kirchner-nid2354278','A continuaci\u00f3n, la desgrabaci\u00f3n de sus principales conceptos:\u000a\u000a\u000a\u000a\u000a\u000a\u000a','politica','2020-04-14 22:51:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/43/3235443h186.jpg','El sospechoso silencio de Cristina Kirchner')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/politica/kicillof-define-intendentes-propuesta-activar-economia-58-nid2354142','LA PLATA .- El gobernador Axel Kicillof mantiene una reuni\u00f3n con intendentes peronistas del interior de la provincia para terminar de elaborar un plan a fin de administrar la cuarentena de manera focalizada . La reuni\u00f3n servir\u00e1 para definir la propuesta de abrir la actividad econ\u00f3mica a los servicios no esenciales en distritos donde no circula el coronavirus .\u000aTras la ronda de consultas, el gobierno bonaerense redactar\u00e1 un proyecto que presentar\u00e1 a la Jefatura de Gabinete de la Naci\u00f3n, a cargo de Santiago Cafiero . Este plan contendr\u00e1 mayores medidas sanitarias, como el uso obligatorio de tapabocas , que regir\u00e1 desde el lunes pr\u00f3ximo para salir a la calle en todo el territorio provincial. Pero tambi\u00e9n propondr\u00e1 habilitar algunas actividades econ\u00f3micas sobre todo comerciales o vinculadas a la construcci\u00f3n en los distritos o regiones donde no circula el virus.\u000aEl intendente de Carmen de Areco , Iv\u00e1n Villagr\u00e1n, afirm\u00f3 a LA NACION : "Vamos a proponer administrar algunas actividades comerciales en los pueblos del interior".\u000a\u000a\u000aVillagr\u00e1n detall\u00f3 el plan que impulsa con algunos de sus pares para salvar las econom\u00edas m\u00e1s peque\u00f1as: "La gente no anda en la calle despu\u00e9s de almorzar, as\u00ed que vamos a sugerir abrir desde las 13 hasta las 17 algunos comercios, como peluquer\u00edas, electrodom\u00e9sticos, lavaderos de autos, insumos inform\u00e1ticos, lencer\u00edas, relojer\u00edas, bazares, casas de ropa, inmobiliarias, agencias de autos y motos, junto a otros rubros que lo est\u00e1n pasando mal".\u000aLa comuna de Carmen de Areco es uno de los distritos de la segunda secci\u00f3n electoral, junto con Salto, Rojas, Capit\u00e1n Sarmiento, Ramallo, San Pedro, Baradero y Arrecifes, donde no hubo casos positivos. "La idea es mantener en cero el n\u00famero de contagios en nuestra poblaci\u00f3n. Por eso a la vez que se propone abrir la actividad hacia adentro tambi\u00e9n se propone reforzar los controles hacia afuera ", dijo el alcalde a LA NACION.\u000aAlejandro Dichiara, intendente de Monte Hermoso , donde tampoco circula el virus, le dijo a este diario: "Estamos pidiendo que se habiliten algunas actividades no esenciales, sectores como la construcci\u00f3n. Ac\u00e1 un tercio de la poblaci\u00f3n es pintor, alba\u00f1il, plomero, gasista, electricista. Buscamos que nos liberen esas actividades. El que vive d\u00eda a d\u00eda no tiene ahorros para soportar y est\u00e1 en una situaci\u00f3n compleja".\u000a"Nosotros vamos a plantear mayores controles para los camioneros o transportistas que entran o salen de la ciudad, pero tambi\u00e9n la dif\u00edcil situaci\u00f3n de los comercios que est\u00e1n en el interior", dijo a LA NACION el intendente de Baradero , Esteban Sanzio. Es otro de los 58 distritos donde a\u00fan no circula el virus. En ese municipio esperan que, en caso de no abrir la econom\u00eda a los comercios, al menos se les facilite ayuda similar a la propuesta para las Pymes.\u000aEn sentido similar se expres\u00f3 el intendente Marcos Pisano, de Bol\u00edvar, donde tampoco hay casos de Covid-19. "Ac\u00e1 nos atenemos al plan de provincia y Naci\u00f3n, pero muchos comercios vinculados al campo, tanto a la ganader\u00eda como a la agricultura, necesitan estar abiertos, ya que estamos en plena \u00e9poca de cosecha", dijo.\u000aEl plan para todos estos municipios donde no circula el virus debe ser primero aprobado por el ministerio de Salud de la provincia. Y luego por la Jefatura de Gabinete de la Naci\u00f3n. No avanzar\u00e1 si no es considerado seguro desde el punto de vista sanitario.\u000aEn los 135 municipios comenzar\u00e1 a regir la obligaci\u00f3n de usar el tapabocas para salir a la calle. En especial a la hora de compartir el transporte, tanto p\u00fablico como particular. El decreto se oficializar\u00e1 en las pr\u00f3ximas horas.\u000a"Se est\u00e1 trabajando el decreto. Entre hoy y ma\u00f1ana ya va a ser obligatorio. M\u00e1s o menos en los mismos t\u00e9rminos que ha salido en CABA", dijo el ministro de Salud, Daniel Goll\u00e1n, al confirmar que tambi\u00e9n se aplicar\u00e1n multas para los que incumplan con la exigencia sanitaria. No est\u00e1 definido a\u00fan el monto.\u000aPero la exigencia ser\u00e1 un hecho en las pr\u00f3ximas horas: "Entramos en una \u00e9poca donde vamos a tener un 20, 25 o 30 por ciento de las personas que empiezan a estornudar o a toser, por la \u00e9poca invernal. Y cuando estornudo una gota puede llegar a siete metros, entonces tengo que agregar barreras", dijo Goll\u00e1n.\u000a"En el decreto vamos a contemplar el transporte p\u00fablico y la gente que viaja en autom\u00f3vil, m\u00e1s de una persona, tambi\u00e9n tiene que ir con barbijos", agreg\u00f3 el funcionario provincial. Explic\u00f3 que no se exigir\u00e1 un barbijo m\u00e9dico, sino un tapabocas.\u000a"En estos d\u00edas ya hay distintos sectores sociales abocados a la confecci\u00f3n de eso que llamamos tapabocas o barbijos caseros, siguiendo las recomendaciones del Conicet y del INTI", se\u00f1al\u00f3.\u000aPor caso, en los talleres de las c\u00e1rceles de la provincia ya se elaboraron unos 20.000 barbijos. Los talleres funcionan en nueve establecimientos penales, donde 70 detenidos producen unos 2200 tapabocas por d\u00eda. Los productos son distribuidos entre el personal penitenciario, profesionales de la salud y personas privadas de libertad.\u000a','politica','2020-04-14 19:27:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/33/3230133h186.jpg','Kicillof define si habilita la actividad en municipios sin contagios')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/salud/diabetes-que-debe-hacer-este-grupo-riesgo-nid2354061','La diabetes es una complicaci\u00f3n que agrava la infecci\u00f3n por el virus SARS-CoV-2. "Todos los diab\u00e9ticos tienen la inmunidad alterada. A m\u00e1s a\u00f1os de enfermedad y mayor edad, el riesgo aumenta", explica Silvio Schraier, m\u00e9dico especialista en Nutrici\u00f3n, Vicerector de la Especializaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Barcel\u00f3.\u000a\u000a\u000aSchraier a\u00f1ade que la glucosa alta (el az\u00facar alto en sangre) lastima todas las c\u00e9lulas del cuerpo y por eso se altera la respuesta frente a las infecciones y los procesos inflamatorios . "Nuestras c\u00e9lulas est\u00e1n hechas para un ambiente que oscila entre 80 y 110 mg/dl de glucemia. Cuando en forma cr\u00f3nica la glucemia est\u00e1 elevada, las c\u00e9lulas se cargan m\u00e1s de glucosa, la glucosa se junta con prote\u00ednas y ya no funcionan como deber\u00edan", puntualiza.\u000a"El riesgo de las personas con diabetes es mayor si no tienen bien controlada la enfermedad -agrega Gabriel Lijteroff, director de Situaci\u00f3n de Desastres de la Federaci\u00f3n Internacional de Diabetes para Am\u00e9rica Latina y el Caribe-. Es un c\u00edrculo vicioso: el mal control metab\u00f3lico predispone m\u00e1s a las infecciones y las infecciones generan m\u00e1s variaciones de glucemia en sangre, lo que a su vez aumenta el riesgo de infectarse".\u000aEn t\u00e9rminos generales, existen dos tipos de diabetes: en la tipo 1 , que puede aparecer en la ni\u00f1ez, el p\u00e1ncreas no elabora insulina y hay que administrarla en forma externa; en la diabetes tipo 2 -que es m\u00e1s frecuente en personas grandes, asociada a obesidad- hay una deficiente producci\u00f3n de insulina por el p\u00e1ncreas o bien una resistencia de las c\u00e9lulas a la capacidad de utilizarla o ambas alteraciones a la vez. En la diabetes tipo 1 los pacientes se inyectan insulina; en la tipo 2, toman medicaci\u00f3n oral. Seg\u00fan la \u00faltima Encuesta Nacional de Factores de Riesgo, tiene diabetes el 12,7% de la poblaci\u00f3n .\u000a"La mayor\u00eda, poco m\u00e1s del 90%, son diab\u00e9ticos tipo 2 y suelen tener la glucemia m\u00e1s estable -dice Lijteroff-. Muchos son personas mayores y es dif\u00edcil hacerles entender que no tienen que salir. Van a hacer las compras, van al cajero cuando podr\u00edan evitarlo. Hay que tratar de que comprendan que la mejor receta es quedarse en casa . Que a nadie se le ocurra aparecerse en el hospital para hacerse un chequeo general o cumplir con el turno que les dieron hace 3 meses".\u000aEl problema, apunta Schraier, que es m\u00e9dico de la Secci\u00f3n Nutrici\u00f3n del Hospital Italiano, es que muy frecuentemente la diabetes tipo 2 est\u00e1 asociada a hipertensi\u00f3n y alto colesterol. "Y este ''tr\u00edo'' incrementa el riesgo cardiovascular, que tambi\u00e9n complica la situaci\u00f3n frente al COVID-19. Un buen control metab\u00f3lico implica glucemia en rango la mayor parte del tiempo, no tener alto colesterol ni alta presi\u00f3n. Pero una minor\u00eda llega a esas metas".\u000aXimena Peralta, m\u00e9dica de la Secci\u00f3n Cardiovascular de Centro de Diagn\u00f3stico DIM, especialista en gerontolog\u00eda y diabetes, enfatiza la necesidad de que las personas con diabetes "no compartan cubiertos, ni herramientas ni elementos de higiene como toallas. Tambi\u00e9n aconsejamos no tomar mate con otros y ventilar bien todos los ambientes de la casa adonde vive".\u000aPeralta indica que bajo ning\u00fan concepto se debe suspender la medicaci\u00f3n indicada por el m\u00e9dico, incluidos los antihipertensivos. "No exagerar con la porciones y una buena opci\u00f3n para que no falte variedad de alimentos es pedir delivery a las verduler\u00edas", recomienda Schraier, "y moverse, aun en la casa, mirando videos de baile, gimnasia o yoga por internet, o subiendo y bajando escaleras, para mantenerse activos", agrega.\u000aLos pacientes con diabetes tipo 1 disponen del aparato que les permite controlar la glucemia varias veces por d\u00eda; en muchos casos tambi\u00e9n los tienen los pacientes con diabetes tipo 2, pero \u00e9stos \u00faltimos generalmente necesitan hacer un control gluc\u00e9mico una vez por semana o cada 10 d\u00edas.\u000a"El \u00fanico motivo que deber\u00eda justificar que un paciente diab\u00e9tico llame al servicio de emergencia es tener alg\u00fan s\u00edntoma respiratorio sospechoso de infecci\u00f3n por Covid-19 (fiebre, tos, dolor de garganta, dificultad para respirar) o valores de glucemia sostenidamente elevados respecto de lo que recomienda el m\u00e9dico", advierte Lijteroff.\u000aSilvio Schraier enfatiza la necesidad de que se vacunen contra la gripe y el neumococo . "Lo ideal es no romper la cuarentena -comenta-. Hay prepagas y obras sociales que van a vacunar a domicilio a pacientes de riesgo".\u000aMariana Andreetti, m\u00e9dica cl\u00ednica, comenta que tambi\u00e9n existen obras sociales que ofrecen la posibilidad de que alg\u00fan adulto responsable retire la vacuna para que, cumpliendo la cadena de fr\u00edo, sea aplicada despu\u00e9s en la casa (por ejemplo, por un enfermero) para evitar salir del domicilio.\u000aPero Omar Sued, Presidente de la Sociedad Argentina de Infectolog\u00eda (SADI), asegura que si el sistema de vacunaci\u00f3n est\u00e1 bien organizado, la persona tiene un turno previo, en el lugar se mantiene la distancia aconsejada y no hay demoras, "es m\u00e1s importante vacunarse que romper la cuarentena".\u000a','salud','2020-04-14 00:16:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/63/3234963h186.jpg','Qu\u00e9 debe hacer este grupo con riesgo especial frente al coronavirus')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/seguridad/balean-contador-robo-su-casa-barrio-semicerrado-nid2354190','Un contador de 54 a\u00f1os fue baleado hoy por un delincuente que lo asalt\u00f3 en su vivienda de un barrio privado del partido bonaerense de Pilar mientras dorm\u00eda junto a su familia, informaron fuentes policiales.\u000aEl hecho ocurri\u00f3 pasada la medianoche en una casa ubicada en el barrio semicerrado Los Robles del Monarca, de la localidad de La Lonja.\u000aFuentes policiales informaron a la agencia de noticias T\u00e9lam que personal del destacamento local realizaba un patrullaje por la zona y al llegar a la calle El Hornero y El Robledal escuch\u00f3 detonaciones de arma de fuego que proven\u00edan desde adentro del barrio.\u000aA los pocos minutos, un joven sali\u00f3 por el acceso principal y les refiri\u00f3 a los efectivos que su padre hab\u00eda sido herido de bala por un delincuente que los sorprendi\u00f3 mientras dorm\u00edan.\u000aSeg\u00fan las fuentes, los polic\u00edas ingresaron al inmueble y constataron que la v\u00edctima, identificada como Fabi\u00e1n Graff, hab\u00eda recibido un balazo en el abdomen que entr\u00f3 a trav\u00e9s de su brazo izquierdo.\u000aEl contador fue trasladado de urgencia al hospital Sanguinetti por una ambulancia del Sistema de Atenci\u00f3n M\u00e9dica de Emergencia (SAME) y luego derivado a un sanatorio, donde qued\u00f3 internado en terapia intensiva.\u000aEl personal policial se entrevist\u00f3 con la concubina de Graff, quien les relat\u00f3 que estaban durmiendo en la habitaci\u00f3n situada en la planta alta del inmueble junto a su hija menor de edad.\u000aEn ese momento, un delincuente los sorprendi\u00f3 y luego de resistirse le efectu\u00f3 un disparo, tras lo cual huy\u00f3 por la parte de atr\u00e1s de la vivienda.\u000aEl hecho es investigado por la fiscal Valeria Oyola, a cargo de la Unidad Funcional de Instrucci\u00f3n (UFI) N\u00b02 descentralizada en Pilar, Departamento Judicial San Isidro, que dispuso un relevamiento de las c\u00e1maras de seguridad en la zona para identificar al asaltante y el levantamiento de rastros en la casa.\u000a','seguridad','2020-04-14 17:12:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/45/3235245h186.jpg','Balean a un contador en un robo en su casa de un barrio semicerrado')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/seguridad/como-cain-abel-pero-pampa-olaen-drama-nid2354074','C\u00d3RDOBA. Pampa de Olaen est\u00e1 a 90 kil\u00f3metros de la ciudad de C\u00f3rdoba ; es una zona aislada al norte del Valle de Punilla. En medio de la cuarentena hubo una conmoci\u00f3n, un drama entre "los mellizos", como todos conoc\u00edan a Pedro y Eduardo Su\u00e1rez. Despu\u00e9s de una reuni\u00f3n clandestina, ya que no se pod\u00eda hacer por la vigencia del aislamiento social, Pedro asesin\u00f3 a su hermano. Luego, algunos alegados, testigos del drama, quisieron hacer pasar el crimen como un suicidio.\u000aLa fiscal de Cosqu\u00edn Paula Kelm detuvo e imput\u00f3 a Pedro Su\u00e1rez, de 59 a\u00f1os, como presunto autor del fratricidio e investiga las causas que habr\u00edan desencadenado la tragedia. El domingo 12 a la madrugada Eduardo Su\u00e1rez lleg\u00f3 al hospital Domingo Funes, de Santa Mar\u00eda de Punilla, con un disparo en la sien; lo llevaron los polic\u00edas que lo hab\u00edan encontrado moribundo en su casa en la zona rural de Pampa de Olaen.\u000aCuando los polic\u00edas llegaron Eduardo Su\u00e1rez estaba en el piso ensangrentado; hab\u00eda amigos y familiares. Tambi\u00e9n botellas vac\u00edas y restos de comida. Los primeros relatos en el lugar eran que se hab\u00eda disparado solo, que hab\u00eda intentado suicidarse. Muri\u00f3 a los pocos minutos de llegar al hospital.\u000aA los agentes les llam\u00f3 la atenci\u00f3n que mientras lo llevaban al hospital el hombre "balbuceaba" algunas palabras respecto de su hermano. Cuando empez\u00f3 la investigaci\u00f3n, algunos de los que participaron en la reuni\u00f3n admitieron que "el gemelo" ten\u00eda "algo que ver".\u000aFinalmente se determin\u00f3 que Pedro fue quien le dispar\u00f3 a Sergio con un arma calibre 22; la Fiscal\u00eda investiga si el ataque fue o no intencional. El mellizo sobreviviente est\u00e1 imputado por el delito de "homicidio calificado por el uso de arma de fuego".\u000aDespu\u00e9s del balazo, varios de los que estaban en la casa se fueron y todav\u00eda deben ser identificados y citados a declarar por la Fiscal\u00eda.\u000a','seguridad','2020-04-14 00:32:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/38/3235138h186.jpg','Como Ca\u00edn y Abel: drama mortal de dos mellizos cordobeses')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/seguridad/coronavirus-despliegan-nueva-unidad-tactica-zonas-comerciales-nid2354221','Una nueva unidad t\u00e1ctica de la Polic\u00eda de la Ciudad comenzar\u00e1 a recorrer las comunas, y tambi\u00e9n los accesos a la ciudad, durante los pr\u00f3ximos d\u00edas. Se trata de la Divisi\u00f3n de Intervenci\u00f3n R\u00e1pida (DIR) , que custodiar\u00e1 zonas bancarias y corredores comerciales en el marco del operativo de protecci\u00f3n civil desplegado por la pandemia del coronavirus.\u000aSeg\u00fan informaci\u00f3n a la que accedi\u00f3 LA NACION , esta fuerza estar\u00e1 integrada por unos 700 efectivos y contar\u00e1 con al menos 50 motocicletas y 40 camionetas que se dividir\u00e1n en grupos de patrullas.\u000aPara la conformaci\u00f3n de esta unidad fueron convocados agentes de diversas comunas, que se encuentran actualmente recibiendo entrenamiento espec\u00edfico. Miembros de la DIR confirmaron tambi\u00e9n que esta semana recibieron una gran cantidad de equipamiento nuevo, como gases lacrim\u00f3genos, escopetas calibre 12.70, municiones, cascos y escudos procedentes de la F\u00e1brica Militar Fray Luis Beltr\u00e1n.\u000a\u000a\u000aM\u00e1s all\u00e1 del despliegue de esta nueva unidad, la operaci\u00f3n de protecci\u00f3n civil ha generado tambi\u00e9n una inversi\u00f3n millonaria para dotar a la fuerza porte\u00f1a, que se prepara para distintos escenarios posibles.\u000aEn cualquiera de las hip\u00f3tesis que sopesan funcionarios porte\u00f1os, se asume que se ver\u00e1 disminuido el apoyo habitual de otras fuerzas, como la Gendarmer\u00eda, la Prefectura o la Polic\u00eda Federal. En esa l\u00ednea, documentos oficiales confirman que se adelant\u00f3 la compra anual de equipos, granadas y municiones antidisturbios.\u000aSeg\u00fan se inform\u00f3 en el Bolet\u00edn Oficial, la Polic\u00eda ejecut\u00f3 mediante adjudicaci\u00f3n directa la compra de equipamiento antidisturbio por $52.765.291,90.\u000a\u000a\u000aLa Divisi\u00f3n Armamento, Munici\u00f3n y Explosivos solicit\u00f3 d\u00edas atr\u00e1s "la urgente provisi\u00f3n del material antidisturbios para hacer frente a la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica que se est\u00e1 atravesando como consecuencia de la pandemia de Covid-19".\u000aPuntualmente, la resoluci\u00f3n 69/SSGA/20 destaca que desde ese sector de la fuerza informaron que la adquisici\u00f3n de equipo "no pod\u00eda dilatarse". El documento fundamenta la adquisici\u00f3n del material en estrictos motivos de seguridad vinculados con el avance de la pandemia, y aclara que el gasto ser\u00e1 descontado de las partidas presupuestarias correspondientes.\u000aAl ser consultadas sobre esta compra, fuentes oficiales de la polic\u00eda ratificaron a LA NACION que se trata de una adquisici\u00f3n de equipamiento anual, ya prevista, y que simplemente se adelant\u00f3 por el avance del virus: "Todas las fuerzas de seguridad comenzaron a prepararse para tener materiales de reserva", sostuvieron.\u000a\u000a\u000aAdem\u00e1s, indicaron que las patrullas de la nueva unidad t\u00e1ctica estar\u00e1n conformadas por una camioneta que trasladar\u00e1 en su caja a los agentes con las escopetas, y tres motos. "En estos d\u00edas, los vecinos podr\u00e1n ver a los agentes en las calles", dijeron.\u000a','seguridad','2020-04-14 19:33:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/67/3235367h186.png','Operar\u00e1 una nueva unidad t\u00e1ctica en zonas comerciales y bancarias')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/seguridad/crimen-villa-gesell-califican-como-caceria-humana-nid2354277','Los estudios de ADN terminaron de cerrar las pruebas contra los acusados de asesinar a Fernando B\u00e1ez Sosa . Estos an\u00e1lisis demostrar\u00edan que los acusados estuvieron en la escena del homicidio en el momento en que mataban al joven estudiante de Derecho, el 18 de enero pasado, en Villa Gesell.\u000aLos an\u00e1lisis concluyeron que el perfil gen\u00e9tico de la sangre hallada debajo de las u\u00f1as de la v\u00edctima corresponde a Blas Cinalli . En los hisopados tambi\u00e9n se habr\u00eda encontrado un segundo perfil gen\u00e9tico que corresponder\u00eda a M\u00e1ximo Thomsen .\u000aSeg\u00fan fuentes de la investigaci\u00f3n, los peritajes determinaron, adem\u00e1s, que el 70 % de las prendas de vestir secuestradas en la casa en la que se alojaban los imputados cuando fueron detenidos despu\u00e9s del asesinato de Fernando, ten\u00edan sangre de la v\u00edctima.\u000aA partir de ahora, falta determinar a cu\u00e1les de los imputados pertenecen las prendas en la que se encontraron los restos de sangre de la v\u00edctima.\u000aLa identificaci\u00f3n de los due\u00f1os de las prendas podr\u00eda comprometer a Juan Pedro Guarino y Alejo Milanessi, los dos acusados que hab\u00edan sido excarcelados por falta de pruebas , pero que podr\u00edan volver a ser detenidos si se comprueba que les pertenecen algunas de las prendas donde se hallaron restos de sangre de Fernando.\u000aEl abogado que representa la familia de la victima, Fernando Burlando , afirm\u00f3 que los pr\u00f3ximos estudios de ADN podr\u00edan determinar que hubo m\u00e1s sospechosos que participaron de la golpiza contra la v\u00edctima\u000aLa informaci\u00f3n se conoci\u00f3 despu\u00e9s que se confirmase la prisi\u00f3n preventiva a ocho de los diez imputados. Para la Justicia, el homicidio de Fernando B\u00e1ez Sosa fue una "cacer\u00eda humana" . As\u00ed describi\u00f3 el asesinato, ocurrido frente a un boliche en Villa Gesell , uno de los tres camaristas que confirmaron las prisiones preventivas para ocho de los diez acusados del crimen.\u000a"No puede dejar de se\u00f1alarse la cantidad de intervinientes contra una sola persona, la brutalidad de la golpiza ejercida contra la v\u00edctima, el motivo f\u00fatil que llev\u00f3 al accionar de los imputados a darle muerte, el desprecio total por la vida ajena. Fue, simplemente, una cacer\u00eda humana con un solo objetivo: la v\u00edctima", expres\u00f3 el juez Luis Felipe Defelitto en los fundamentos de la resoluci\u00f3n con la que se rechaz\u00f3 el pedido de la defensa de los acusados para que fuesen liberados y mantuvo la calificaci\u00f3n penal del hecho: homicidio doblemente agravado por alevos\u00eda y premeditaci\u00f3n.\u000aEl fallo determin\u00f3 que sigan detenidos ocho de los diez acusados por el homicidio ocurrido el 18 de enero pasado y fue dictado por la Sala I de la C\u00e1mara de Apelaciones y Garant\u00edas de Dolores, integrada por el mencionado Defelitto, Susana Darling Yaltone y Fernando Sotelo.\u000a\u000a\u000aCon esta resoluci\u00f3n, los camaristas dejaron firme el procesamiento con prisi\u00f3n preventiva dictado, hace dos meses, por el juez de Garant\u00edas de Villa Gesell, David Mancinelli, contra los ocho acusados.\u000aEn otra resoluci\u00f3n, los magistrados confirmaron la continuidad al frente de la investigaci\u00f3n de la fiscal de Villa Gesell, Ver\u00f3nica Zamboni , que hab\u00eda sido recusada por el abogado Hugo Tomei, defensor de los diez j\u00f3venes acusados del crimen.\u000aEl fallo dictado por la C\u00e1mara dolorense determin\u00f3 que M\u00e1ximo Thomsen; Luciano, Ciro y Lucas Pertossi, Tom\u00e1s Enzo Comelli, Ayrton Michael Viollaz, Blas Cinalli y Mat\u00edas Benicelli seguir\u00e1n presos hasta el juicio oral.\u000aDesde hace un mes, los detenidos est\u00e1n alojados en la alcald\u00eda de la unidad penal de Melchor Romero , en La Plata. Antes hab\u00edan estado presos en la c\u00e1rcel de Dolores, pero fueron trasladados al penal cercano a La Plata para que estuvieran cerca de la Asesor\u00eda Pericial de la capital provincial para someterse a una serie de estudios psiqui\u00e1tricos y psicol\u00f3gicos.\u000a\u000a\u000aEn la resoluci\u00f3n de la C\u00e1mara de Dolores, los jueces rechazaron una serie de planteos de nulidad presentados por el defensor de los imputados. En su solicitud, el letrado cuestion\u00f3 que la fiscal de Zamboni hubiera valorado como prueba el t\u00e9rmino "caduc\u00f3", utilizado en el intercambio de mensajes entre los imputados, cuando uno de ellos regres\u00f3 a la escena del homicidio y describi\u00f3 el estado de Fernando, rodeado por una m\u00e9dica que le hac\u00eda maniobras de reanimaci\u00f3n, polic\u00edas y amigos.\u000a"Al menos, en mi opini\u00f3n, cuando por mensaje de voz se menciona ''caduco'', significa muri\u00f3. Aqu\u00ed la defensa expres\u00f3 que la tilde en la palabra ''caduc\u00f3'' fue un agregado que realiz\u00f3 el magistrado de primera instancia. Pero creo que ingresar a temas propios de la lengua espa\u00f1ola no cambia el sentido de lo que quiero expresar. No tengo dudas de que cuando escribi\u00f3 ''caduco'' debe entenderse por ''caduc\u00f3''. Pues hay que ponerse en el lugar, tiempo y lo acontecido cuando se produce el mensaje. No puedo sino estar convencido de lo que antes dije: caduco es caduc\u00f3 y caduc\u00f3 es muri\u00f3", expres\u00f3 el camarista Defelitto.\u000a\u000a\u000aAl rechazar el pedido de la defensa de los imputados, los camaristas tuvieron en cuenta que, seg\u00fan consta en el acta de detenci\u00f3n del 18 de enero, a las 10.30, uno de los sospechosos mencion\u00f3 a un vecino de Z\u00e1rate, Pablo Ventura, como supuesto part\u00edcipe en el hecho. Seg\u00fan los jueces, se trat\u00f3 de una maniobra para entorpecer la investigaci\u00f3n y por lo tanto, corresponde que sigan detenidos.\u000aLos camaristas se refirieron al hecho de que los imputados no huyeron de Villa Gesell despu\u00e9s del crimen, se cambiaron de ropas, fueron a la casa en la que se alojaban, se dirigieron a un local de comidas r\u00e1pidas y uno de ellos regres\u00f3 a la escena del homicidio.\u000a"La falta de nerviosismo, la actitud normal nos demuestra que son personas fr\u00edas y calculadoras. Despu\u00e9s del t\u00e9rmino ''caduc\u00f3 '' no hubo ning\u00fan mensaje en el chat que demuestre sorpresa, asombro, estupor, miedo, desconcierto. Y vuelvo, una vez m\u00e1s, al sentido com\u00fan: si form\u00e9 parte del grupo que atac\u00f3 a la v\u00edctima y mi intenci\u00f3n solo hubiese sido golpearla \u00bfno hubiese respondido, por ejemplo: \u00bfqu\u00e9?, \u00bfc\u00f3mo?, \u00bfme est\u00e1s cargando? o frases similares. Nada de ello ocurri\u00f3", expres\u00f3 el juez Defelitto.\u000aEl pedido para que ocho de los diez imputados cumplan la prisi\u00f3n preventiva en sus casas ( Juan Pedro Guarino y Alejo Milanesi fueron beneficiados hace dos meses con la excarcelaci\u00f3n, aunque siguen vinculados al proceso) se definir\u00e1 en un incidente que inici\u00f3 especialmente para definir esa solicitud.\u000a','seguridad','2020-04-14 21:17:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/29/3184629h186.jpg','El ADN de Cinalli fue hallado bajo las u\u00f1as de Fernando')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/sociedad/coronavirus-argentina-claromeco-echaron-al-hijo-fiscal-nid2353982','La llegada del hijo de un fiscal de Tres Arroyos desde Brasil para pasar el aislamiento obligatorio en Claromec\u00f3 -donde no posee domicilio legal- convulsion\u00f3 a la peque\u00f1a localidad costera y provoc\u00f3, en la noche de ayer, una masiva protesta de vecinos que hizo declinar la decisi\u00f3n del reci\u00e9n llegado.\u000aTras enterarse del ingreso del joven al balneario, que junto a los pueblos aleda\u00f1os de Reta y Orense hab\u00edan cerrado completamente sus accesos ante la confirmaci\u00f3n del primer caso de Covid -19 en la zona, los claromequenses se autoconvocaron frente al domicilio del padre, donde se hab\u00eda alojado.\u000a\u000a\u000aA su vez, un grupo de efectivos policiales se hizo presente en el lugar para proteger la propiedad y disuadir a las personas movilizadas cuya indignaci\u00f3n se acrecent\u00f3 despu\u00e9s que supieron que un reconocido funcionario local, Carlos Avila , hab\u00eda renunciado a su cargo por esta situaci\u00f3n.\u000aSeg\u00fan el medio local La Voz del Pueblo , Avila, delegado del Ente Descentralizado Claromec\u00f3 Servicios Tur\u00edsticos, habr\u00eda intentado evitar el arribo del joven pero no lo logr\u00f3.\u000a" Motiva la presente el sentimiento de haber fallado a mis principios al no poder cumplir con el compromiso asumido de defender y cuidar a mi pueblo ante esta pandemia que estamos enfrentando ", sostiene una parte de la carta que \u00c1vila dirigi\u00f3 al jefe comunal.\u000a\u000a\u000aDespu\u00e9s de varios minutos de gritos, c\u00e1nticos y bocinazos, el joven, finalmente, se retir\u00f3 del lugar a bordo de una camioneta Toyota blanca, escoltado por la polic\u00eda.\u000aLos vecinos denuncian que el joven no registra en Claromec\u00f3 su domicilio legal. Ante ello, el fiscal en cuesti\u00f3n explic\u00f3 que a pesar que "le qued\u00f3 el domicilio del departamento de Tandil, donde estudiaba en la facultad hace 5 a\u00f1os atr\u00e1s, hace tres a\u00f1os que vive en Claromec\u00f3, en la parte de atr\u00e1s de mi casa ".\u000aEn di\u00e1logo con La Voz del Pueblo , fustig\u00f3 contra los manifestantes: "As\u00ed pretende esta sociedad luchar contra esta pandemia. Despu\u00e9s hablan de solidaridad, de cuidarse y cuidar al otro. De usar barbijo y mantener distanciamiento social. De no discriminar. Todo mentira parece".\u000aY sugiri\u00f3 que la Justicia Federal "tendr\u00eda que intervenir ahora con todos los que incumplieron el aislamiento. Y los que fogonearon todo esto (en relaci\u00f3n a la manifestaci\u00f3n)".\u000a','sociedad','2020-04-14 11:00:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/71/3234871h186.png','Quiso ir a la costa con permiso de su pap\u00e1 fiscal y lo echaron los vecinos')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/sociedad/coronavirus-argentina-san-isidro-rematara-40-mansiones-nid2353800','La Municipalidad de San Isidro tiene previsto rematar 40 residencias del partido valuadas en alrededor de un mill\u00f3n de d\u00f3lares cada una para recaudar fondos que ser\u00e1n destinados principalmente a insumos para asistir la pandemia de coronavirus. Se trata de viviendas ubicadas cerca de la costa ribere\u00f1a del norte del conurbano y que, despu\u00e9s de a\u00f1os de no pagar la tasa de ABL, poseen deudas acumuladas superiores a $1.000.000, aunque en algunos casos trepan hasta casi $2.000.000.\u000a"En una primera etapa, cuando reabran los tribunales, ir\u00e1n a remate p\u00fablico 15 mansiones para las que ya hay un martillero y un tasador asignados", adelant\u00f3 a LA NACION el intendente Gustavo Posse. Se prev\u00e9 as\u00ed recaudar m\u00e1s de US$15 millones. Las restantes 25 residencias no tienen sentencia judicial a\u00fan, pero sus propietarios fueron varias veces intimados por la Justicia y, si no se presentan a abonar, en una segunda etapa se proceder\u00eda tambi\u00e9n a subastarlas, explic\u00f3.\u000a"Ya les iniciamos juicio de apremio fiscal a los especuladores. Muchas veces dicen no pago, total despu\u00e9s me busco un abogado que me postergue un poco la deuda y al final pago cuando me conviene. Pero ac\u00e1 no hay moratoria", remarc\u00f3 el intendente.\u000aEn su mayor\u00eda, estas viviendas con incumplimientos se encuentran en los barrios de Mart\u00ednez y Acassuso, entre las v\u00edas del ferrocarril Mitre y el R\u00edo de La Plata, y est\u00e1n a nombre de sociedades an\u00f3nimas en el 80% de los casos. Las propiedades se sit\u00faan en Pasteur al 600, General Alvear al 600, Olegario Andrade al 500, Jos\u00e9 C Paz al 800 y Las Heras al 2500, entre otras direcciones informadas por el municipio. Por lo general est\u00e1n emplazadas en terrenos de alrededor de 1000 metros cuadrados; poseen jard\u00edn, pileta y no menos de 400 metros cubiertos.\u000a\u000a\u000aEl pago de la tasa de ABL se destina principalmente a sostener los tres hospitales y los 14 centros de atenci\u00f3n primaria que administra el distrito. Seg\u00fan fuentes del \u00e1rea de Salud de San Isidro, "en estos momentos necesitan adquirir constantemente gran cantidad de insumos para asistir la pandemia: barbijos, guantes, alcohol en gel, term\u00f3metros y nebulizadores, entre otros elementos muy costosos". Y aclararon: "No es que no tenemos insumos, lo que sucede es que hay que reponer constantemente".\u000aAunque el partido tiene uno de los mayores \u00edndices de cobrabilidad de ABL de la Provincia de Buenos Aires, con un 80% de cumplimiento, la medida tiene como objetivo no perjudicar a los vecinos que pagan, aun con dificultades.\u000aFuentes de la Direcci\u00f3n General de Rentas de San Isidro dijeron que los casos en los cuales se subastar\u00e1 la vivienda son muy espec\u00edficos, ya que hubo un incumplimiento sistem\u00e1tico durante a\u00f1os. "No contamos con ning\u00fan caso de una persona mayor que hered\u00f3 una casa y que no pueda pagar, por ejemplo. Todas esas situaciones se contemplan cuando alguien se acerca a pedir una quita. Ac\u00e1 son sociedades que persisten y persisten en el incumplimiento, y tienen todo gratis", sostuvieron.\u000aConsultado el intendente sobre si el partido est\u00e1 habilitado para solicitar a la Justicia la subasta de inmuebles, explic\u00f3 que, dado que la recaudaci\u00f3n es parte del patrimonio de la Provincia de Buenos Aires y que el municipio debe rendirle cuentas todos los a\u00f1os, dichas acciones est\u00e1n enmarcadas en la ley. "Es una obligaci\u00f3n intimarlos. Si no lo hici\u00e9semos, ser\u00edamos multados", dijo.\u000a\u000a\u000aEl antecedente m\u00e1s cercano de un remate de inmuebles por parte de un municipio fue en 2014, cuando el gobierno de la ciudad de Buenos Aires intim\u00f3 a 28 contribuyentes, entre los que hab\u00eda particulares y empresas.\u000aSeg\u00fan los expertos en derecho administrativo, los intendentes tienen facultades legales para pedir los remates. "De todos modos, antes se deben agotar dos etapas. Primero, la administrativa para cobrar esa deuda y, cuando finaliza, queda abierta la instancia judicial, que consiste en un juicio ejecutivo, corto, por lo general r\u00e1pido, salvo que el demandado presente oposici\u00f3n y demuestre que pag\u00f3 o que la tasa estuvo mal liquidada", explic\u00f3 el abogado Mario \u00c1lvarez Indart, vecino de la zona.\u000aPara \u00c1lvarez Indart es poco frecuente que se llegue a la instancia de un remate ya que cuando la gente vende una propiedad, el escribano pide un libre deuda y, en caso de que haya dinero pendiente, retiene a los vendedores ese monto. "Pero, dado que en estos momentos el mercado est\u00e1 en recesi\u00f3n y no se venden las casas que poseen alto valor, es correcto que el municipio pida la subasta directamente", explic\u00f3.\u000aEn ese sentido, fuentes del real estate que operan en la zona dijeron a LA NACION que se estima que en San Isidro hay casi 50 mansiones de m\u00e1s de un mill\u00f3n de d\u00f3lares que est\u00e1n en venta hace a\u00f1os, desde chalets estilo tudor en Barrio Parque Aguirre, hasta casas modernas, racionalistas, en Mart\u00ednez.\u000a"No es cierto que el mercado de las viviendas de lujo est\u00e9 frenado, antes del aislamiento se hicieron algunas operaciones con gente que entendi\u00f3 que ten\u00eda que bajar el precio de su propiedad. Las casas que no se vendieron es porque ten\u00edan los precios totalmente inflados", explic\u00f3 el due\u00f1o de una inmobiliaria, quien coincidi\u00f3 con Posse en que "si vos ten\u00e9s una casa de m\u00e1s de un mill\u00f3n de d\u00f3lares y no pag\u00e1s los impuestos, es porque est\u00e1s poniendo el dinero en otro lado".\u000a','sociedad','2020-04-14 09:12:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/44/3234544h186.jpg','San Isidro rematar\u00e1 40 mansiones para asistir la pandemia')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/sociedad/coronavirus-despiden-medico-santiago-del-estero-dormia-nid2354251','Santiago del Estero.- Un m\u00e9dico de un hospital p\u00fablico santiague\u00f1o fue despedido luego de ser denunciado en un video por una mujer quien afirm\u00f3 que el galeno "estaba durmiendo".\u000a\u000a\u000aLa grabaci\u00f3n se viraliz\u00f3 en Facebook y fue realizada por la usuaria Ale Zuffe, en el que relat\u00f3 que su hijo, esposo y ella misma ten\u00edan m\u00e1s de 40 grados de fiebre y estaban esperando "hace m\u00e1s de dos horas" y el m\u00e9dico dorm\u00eda en su casa en el horario en que deb\u00eda estar, seg\u00fan el cronograma de guardias, en el Hospital Independencia, al norte de la capital santiague\u00f1a.\u000aEn el video, compartido por cientos de personas y con miles de reproducciones, la mujer pide desesperadamente ser atendida y le habla al gobernador de la provincia, Gerardo Zamora, pidi\u00e9ndole que tome cartas en el asunto ante la ausencia del doctor Francisco Alderete.\u000aLuego de casi tres horas de fiebre muy alta y de intensos llamados de las enfermeras al m\u00e9dico se supo que este estaba durmiendo en su domicilio, hecho que despert\u00f3 la indignaci\u00f3n de "Ale Zuffe" y decidi\u00f3 grabar el video que se viraliz\u00f3 r\u00e1pidamente en todo Santiago del Estero.\u000a"Espero le llegue esto al se\u00f1or gobernador, que ponga gente responsable, porque venimos en muy mal estado, con fiebre y mucho malestar como para estar esperando horas y horas. Espero que tomen cartas en el asunto", dijo la mujer en un tramo de su video.\u000aHoras despu\u00e9s el mismo gobernador Zamora orden\u00f3 a los funcionarios del \u00e1rea de salud una investigaci\u00f3n interna la cual concluy\u00f3 que, efectivamente, Alderete no se encontraba cumpliendo la guardia hospitalaria establecida y que se encontraba durmiendo en su domicilio, raz\u00f3n por la cual fue desplazado de su cargo en el Hospital Independencia.\u000aEn la misma resoluci\u00f3n se orden\u00f3, adem\u00e1s, que se le quitara la habilitaci\u00f3n para circular en la cuarentena nacional obligatoria por el Covid-19, y al mismo tiempo se dej\u00f3 abierta la posibilidad de una denuncia penal por esta conducta.\u000a','sociedad','2020-04-14 20:18:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/26/3235426h186.jpg','Despidieron a un m\u00e9dico que dorm\u00eda en su casa durante su guardia')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/sociedad/coronavirus-medios-expertos-autoridades-salud-mas-confiables-nid2354199','LONDRES.- El consumo de noticias creci\u00f3 exponencialmente durante la expansi\u00f3n del coronavirus a trav\u00e9s de sitios de noticias, redes sociales, motores de b\u00fasqueda, servicios de video y aplicaciones de mensajer\u00eda , de acuerdo a un informe publicado hoy por el prestigioso Reuters Institute for the Study of Journalism (como parte del programa sobre desinformaci\u00f3n, ciencia y medios de comunicaci\u00f3n de la Universidad de Oxford ) en base a una encuesta online realizada en Argentina, Alemania, Corea del Sur, Espa\u00f1a, Gran Breta\u00f1a y EE.UU , todos pa\u00edses que tienen una penetraci\u00f3n de Internet de entre el 93 y el 96%.\u000aEl documento, firmado por los investigadores Rasmus Kleis Nielsen, Richard Fletcher, Nic Newman, Scott Brennen y Philip Howard -al que accedi\u00f3 LA NACION y que muestra datos obtenidos entre fines de marzo y principios de abril -, refleja que un n\u00famero muy alto de personas en todos los grupos de edad, niveles de educaci\u00f3n y opiniones pol\u00edticas califican a los cient\u00edficos, m\u00e9dicos y otros expertos en salud como fuentes confiables de informaci\u00f3n sobre el coronavirus.\u000a\u000a\u000aCuando se le pregunt\u00f3 a los encuestados cu\u00e1n confiable encuentran la informaci\u00f3n sobre el coronavirus difundida en las grandes plataformas de Internet, la mayor\u00eda de los encuestados las calificaron como menos confiables que los expertos, las autoridades de salud y las organizaciones de noticias . Los resultados var\u00edan significativamente entre los diferentes tipos de fuentes: la "brecha de confianza" entre la informaci\u00f3n de los medios y la de las redes sociales es de 33 puntos porcentuales; entre los sitios de noticias y los servicios de video de 30 puntos porcentuales, y entre las aplicaciones de noticias y las plataformas de mensajer\u00eda de 35 puntos porcentuales. Por \u00faltimo, la brecha es de 14 puntos porcentuales entre los medios y los motores de b\u00fasqueda.\u000a\u000a\u000aPor otro lado, cuando se les consult\u00f3 sobre cu\u00e1nta informaci\u00f3n falsa o enga\u00f1osa sobre la pandemia, si la hay, las personas piensan que han visto en las diferentes fuentes y plataformas, se destacan cuatro hallazgos generales:\u000a\u000a\u000aLa mayor\u00eda de los encuestados en todos los pa\u00edses dice que los medios de comunicaci\u00f3n los han ayudado a comprender la crisis y explican lo que pueden hacer. Sin embargo, aproximadamente uno de cada tres tambi\u00e9n dice sentir que los medios de comunicaci\u00f3n han exagerado la pandemia .\u000a\u000a\u000aMientras falta una vacuna y se extiende la cuarentena para aplanar la curva de contagios, est\u00e1 claro que una campa\u00f1a de informaci\u00f3n p\u00fablica, junto con las noticias y los comentarios de familiares y amigos, influyen sobre la percepci\u00f3n de la pandemia y la reacci\u00f3n que se espera de las personas. Seg\u00fan los investigadores, la mayor\u00eda de los encuestados respondi\u00f3 correctamente a preguntas de saber general sobre el coronavirus, pero subsisten algunos mitos : casi un cuarto de las personas que respondi\u00f3 la encuesta creer que el coronavirus sali\u00f3 de un laboratorio, algo que ya se ha descartado en numerosas ocasiones.\u000aEn Estados Unidos, Inglaterra, Alemania y Corea del Sur, un mayor uso de sitios de noticias como fuente de informaci\u00f3n se asocia con una mayor educaci\u00f3n por parte del p\u00fablico respecto del coronavirus, salvo en Espa\u00f1a y la Argentina, donde no se nota esa influencia en las estad\u00edsticas.\u000aAs\u00ed y todo, concluyen los investigadores, las presencia de organizaciones noticiosas activas est\u00e1 asociada con un mayor conocimiento del coronavirus y de lo que debe hacerse durante la cuarentena, y que la confianza en los profesionales de la salud es muy alta, sobre todo en los que tienen t\u00edtulos tradicionales (m\u00e9dicos, t\u00edpicamente) en detrimento de la postura, popularizada en los \u00faltimos a\u00f1os, de validar conocimientos m\u00e9dicos "alternativos" .\u000aA la vez, en los seis pa\u00edses encuestados la poblaci\u00f3n joven con menor educaci\u00f3n formal es la m\u00e1s reacia a informarse por los medios tradicionales o las fuentes de organismos de salud, dependiendo m\u00e1s de redes sociales, y ampliando el n\u00famero de conceptos err\u00f3neos que tienen sobre la pandemia y c\u00f3mo combatirla; lograr integrarlos al ciclo de distribuci\u00f3n de informaci\u00f3n desde fuentes confiables, argumentan, es el desaf\u00edo de esta epidemia.\u000a','sociedad','2020-04-14 20:00:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket2.glanacion.com/anexos/fotos/23/3235323h186.jpg','Cu\u00e1les son las fuentes m\u00e1s confiables, seg\u00fan los usuarios conectados')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/sociedad/coronavirus-misterioso-motivo-casos-covid-19-dejaron-crecer-nid2353991','Durante las \u00faltimas dos semanas, Sud\u00e1frica ha experimentado una situaci\u00f3n excepcional que los m\u00e9dicos todav\u00eda no logran explicar: una ca\u00edda abrupta e inesperada en el n\u00famero de contagios por coronavirus .\u000a\u000a\u000aLas camas en los hospitales est\u00e1n listas, se han preparado salas enteras, las operaciones no urgentes han sido reprogramadas y las ambulancias, equipadas.\u000aMientras, los equipos m\u00e9dicos han estado ensayando sin parar los protocolos durante semanas y las autoridades de salud se han pasado largas horas en reuniones en l\u00ednea elaborando y ajustando sus planes de emergencia.\u000aPero hasta ahora, y contra la mayor\u00eda de las predicciones, los hospitales de Sud\u00e1frica permanecen calmados : el "tsunami" de infecciones que muchos expertos auguraron no se ha materializado. Al menos, no todav\u00eda.\u000a"Es un poco extra\u00f1o, misterioso. Nadie est\u00e1 seguro de qu\u00e9 est\u00e1 pasando", cuenta el doctor Evan Shoul, especialista en enfermedades infecciosas en Johannesburgo.\u000aTom Boyles, otro m\u00e9dico especialista en enfermedades infecciosas en el Hospital Helen Joseph, uno de los centros de salud p\u00fablicos m\u00e1s grandes de Johannesburgo, tambi\u00e9n asegura que est\u00e1n " un poco perplejos ". "Lo hemos estado llamando la calma antes de la tormenta durante aproximadamente tres semanas. Est\u00e1bamos preparando todo. Y simplemente no ha llegado. Es extra\u00f1o ".\u000a\u000a\u000aLos expertos en salud advierten, sin embargo, de que es demasiado pronto para ver esto como un avance significativo y les preocupa que incluso pueda desencadenar una peligrosa sensaci\u00f3n de complacencia.\u000aEl presidente Cyril Ramaphosa ha sugerido que las dos semanas de confinamiento son las responsables y ha extendido las restricciones a nivel nacional, que estaban programadas para finalizar dentro de una semana, hasta fin de mes.\u000aSin embargo, pese a que otros pa\u00edses tambi\u00e9n han impuesto confinamientos severos, no han obtenido resultados semejantes. As\u00ed, a medida que el pa\u00eds y el continente contin\u00faan prepar\u00e1ndose para el impacto potencialmente devastador de la pandemia, los m\u00e9dicos luchan por explicar lo que est\u00e1 sucediendo en Sud\u00e1frica.\u000aHan pasado casi cinco semanas desde el primer caso confirmado de covid-19 en Sud\u00e1frica, y hasta el 28 de marzo, el gr\u00e1fico diario que rastrea el n\u00famero de nuevas infecciones sigui\u00f3 una curva ascendente acelerada.\u000aHasta ese momento, todo era similar a lo que ocurr\u00eda en la mayor\u00eda de los pa\u00edses donde tambi\u00e9n se hab\u00edan detectado casos por iguales fechas.\u000aPero ese s\u00e1bado, la curva repentinamente cay\u00f3 bruscamente: de 243 casos nuevos en un d\u00eda baj\u00f3 a solo 17. Desde entonces, el promedio diario se ha establecido en alrededor de 50 casos nuevos.\u000a\u00bfPodr\u00eda ser que el confinamiento temprano y estricto de Sud\u00e1frica y su agresivo trabajo de rastreo realmente est\u00e9n funcionando? \u00bfO es solo una peque\u00f1a pausa antes de una debacle?\u000a\u000a\u000aA finales de la pasada semana, el presidente Ramaphosa dijo que era "demasiado pronto para hacer un an\u00e1lisis definitivo", pero consider\u00f3 que desde que se introdujo la cuarentena, el aumento diario de infecciones se redujo del 42% a "alrededor del 4%".\u000a"Cuantas m\u00e1s personas se hagan las pruebas, m\u00e1s revelaremos si es una anormalidad o si es real", advirti\u00f3 Precious Matotso, un funcionario de salud p\u00fablica que est\u00e1 monitoreando la pandemia en Sud\u00e1frica en nombre de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).\u000aEn Sud\u00e1frica es un criterio compartido el argumento de que es peligrosamente temprano para tratar de llegar a conclusiones firmes sobre la propagaci\u00f3n del virus.\u000a"Es dif\u00edcil predecir qu\u00e9 camino vamos a tomar: una tasa de infecci\u00f3n alta, media o baja. No tenemos tests generalizados", indica Stavros Nicolaou, un ejecutivo de atenci\u00f3n m\u00e9dica que ahora coordina elementos de la respuesta del sector privado. "Puede haber signos tempranos que sean positivos, pero mi temor es que las personas comiencen a sentirse complacidos (y bajen la guardia), en base a datos limitados", agrega.\u000aLa sensaci\u00f3n de vac\u00edo causada por esta pausa prolongada, la "calma potencial antes de una tormenta devastadora", como lo describi\u00f3 el ministro de Salud Zweli Mkhize la semana pasada, se est\u00e1 llenando inevitablemente de especulaciones.\u000a\u000a\u000aLa suposici\u00f3n generalizada ha sido que el virus, introducido en Sud\u00e1frica y en muchos otros pa\u00edses africanos en gran parte por viajeros m\u00e1s ricos y visitantes extranjeros, inevitablemente se trasladar\u00eda a barrios m\u00e1s pobres y abarrotados y se extender\u00eda r\u00e1pidamente.\u000aSeg\u00fan los expertos, esa sigue siendo la pr\u00f3xima etapa m\u00e1s probable del brote y ya se han confirmado infecciones en varios municipios.\u000aPero los m\u00e9dicos aqu\u00ed y en algunos pa\u00edses vecinos han notado que los hospitales p\u00fablicos a\u00fan no han visto ning\u00fan indicio de un aumento en los ingresos por infecciones respiratorias, la indicaci\u00f3n m\u00e1s probable de que, a pesar de las pruebas limitadas, el virus se est\u00e1 propagando r\u00e1pidamente.\u000aUna teor\u00eda es que los sudafricanos podr\u00edan tener una protecci\u00f3n adicional contra el virus. Algunos alegan que podr\u00eda deberse a una variedad de posibles factores m\u00e9dicos, que van desde la vacuna contra la tuberculosis, que es obligatoria y todos los ciudadanos la reciben al nacer, hasta el impacto potencial de tratamientos antirretrovirales o el posible papel de diferentes enzimas en diferentes grupos de poblaci\u00f3n. Pero estas suposiciones no han sido verificadas.\u000a"Estas ideas han estado ah\u00ed por un tiempo. Me sorprender\u00eda si fuera resultado de una vacuna... Eso son teor\u00edas. Probablemente no sean ciertas", indica Boyles. El profesor Salim Karim, principal experto en VIH de Sud\u00e1frica, cree que se trata de "hip\u00f3tesis interesantes", pero nada m\u00e1s que eso. "No creo que nadie en el planeta tenga las respuestas", indic\u00f3.\u000aShoul, por su parte, afirm\u00f3 que el pa\u00eds a\u00fan est\u00e1 "haciendo planes como si se acercara un tsunami". "La sensaci\u00f3n sigue siendo de gran anticipaci\u00f3n nerviosa", coment\u00f3.\u000a\u000a\u000aLo cierto es que esta situaci\u00f3n, ajena a lo que pasa en la mayor parte del mundo, ha llevado a los expertos a plantearse si se trata de una pausa menor antes de lo que un m\u00e9dico consider\u00f3 "un aumento intergal\u00e1ctico" de los casos.\u000aVarios cr\u00edticos han se\u00f1alado la preocupaci\u00f3n de que el sistema de salud estatal ha tardado en implementar un r\u00e9gimen de pruebas agresivo y actualmente depende demasiado de cl\u00ednicas privadas.\u000aDocumentos internos del Departamento de Salud a los que tuvo acceso la BBC apuntan a las crecientes preocupaciones sobre la mala gesti\u00f3n y la disfunci\u00f3n dentro del sistema estatal, en particular con respecto al lento n\u00famero de pruebas.\u000aPero esas preocupaciones se equilibran con la creciente confianza en que el enfoque "basado en evidencias" del gobierno para la pandemia pueda tambi\u00e9n estar dando resultado.\u000a','sociedad','2020-04-14 20:31:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/21/3234821h186.jpg','El misterioso motivo por el que los casos del virus dejaron de crecer')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/sociedad/coronavirus-pedido-familia-ocho-integrantes-varada-asturias-nid2354285','"Solo pedimos dejar de tener tanta incertidumbre, porque no sabemos c\u00f3mo organizarnos desde lo econ\u00f3mico, los medicamentos, el hospedaje, es todo muy dif\u00edcil porque no tenemos ninguna informaci\u00f3n, ninguna autoridad se hace presente", reclama en un video una de las ocho integrantes de esta familia cordobesa que est\u00e1 varada en Asturias, Espa\u00f1a, desde principios de abril, donde ya estaba vigente la cuarentena por el coronavirus .\u000aLa familia fue a Espa\u00f1a a pasar las bodas de Oro de sus abuelos: ten\u00edan pensado estar tres d\u00edas all\u00ed y ya llevan un mes. El vuelo que ten\u00edan de regreso desde Madrid, con n\u00famero UX23, iba a salir el 1 de abril, se cancel\u00f3 y se posterg\u00f3 para hoy, 14 de abril. Hoy les dijeron que tambi\u00e9n se cancelaba y ahora el vuelo no tiene nueva fecha de salida pautada.\u000aLos integrantes de la familia son Mat\u00edas Ezequiel Cativa Sonzini, Carlos Alberto Sonzini, Mar\u00eda Elena Oliva, Rub\u00e9n Omar Pacheco, Aldana Berenica Cativa, Mar\u00eda Laura Sonzini, Alejandro David Gorostidi y Claudia Elena Sonzini.\u000a"Estamos a la espera de un vuelo de bandera argentina, de un vuelo de repatriaci\u00f3n", dijo en el video uno de los integrantes. Su historia fue contada en un noticiero espa\u00f1ol que los present\u00f3: "Los argentinos varados en Espa\u00f1a no parecen ser un colectivo prioritario".\u000a','sociedad','2020-04-14 22:00:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/76/3235476h186.jpg','El pedido de una familia de ocho integrantes varada en Asturias')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/sociedad/la-mexicana-perdio-su-trabajo-se-dedica-nid2353778','"Es nuestro hada madrina", dice Marcelo Almir\u00f3n, uno de los 50 argentinos varados que pasan sus d\u00edas en el hostel Selina, en plena zona hotelera de Canc\u00fan . Hasta all\u00ed llegaron de la mano de Roc\u00edo Sanoja, una mexicana de 41 a\u00f1os y una aut\u00e9ntica hero\u00edna: fue la que les consigui\u00f3 alojamiento a los que ven\u00edan de pasar largas esperas con destino incierto, eternas noches en la plaza frente al aeropuerto, y una de las que empez\u00f3 a organizar la ayuda humanitaria para turistas, mientras esperan la repatriaci\u00f3n. Son parte de las 2116 personas de nuestro pa\u00eds que, seg\u00fan Argentinos Autoconvocados Varados en M\u00e9xico , a\u00fan est\u00e1n all\u00ed, a la espera.\u000aSanoja sufri\u00f3 tambi\u00e9n las consecuencias de la ca\u00edda en visitantes de una de las ciudades tur\u00edsticas m\u00e1s importantes del pa\u00eds. Cuando todo empez\u00f3, se qued\u00f3 sin la posibilidad de comisionar el tour hacia Islas Mujeres por el cierre de la agencia Albatros. Sin trabajo. En uno de esos \u00faltimos d\u00edas, conoci\u00f3 a un matrimonio de argentinos que le advirtieron que muchos se estaban quedando sin poder volver a su casa. "Entonces sent\u00ed que ten\u00eda que ir al aeropuerto para ver qu\u00e9 era lo que necesitaban", recuerda. No fue la \u00fanica con la voluntad de ayudar: cuando lleg\u00f3, ya estaban repartiendo sandwiches, tortas. "Pero la mayor\u00eda de la gente estaba muy cerrada y no quer\u00edan comer. Tampoco los bares les prestaban ayuda para cargar sus tel\u00e9fonos ni les daban comida", recuerda Sanoja.\u000aCh\u00edo, tal como la empezaron a llamar en confianza, llev\u00f3 pa\u00f1ales para los beb\u00e9s que necesitaban cambiarse. Barritas de granola, jugos y agua. Cada d\u00eda, volv\u00eda: la jornada terminaba a las 11 de la noche. "La gente no quer\u00eda salir del aeropuerto porque quer\u00edan estar atentos a ver si finalmente sal\u00eda el vuelo. Todas las madrugadas lo mismo: a las 4 de la ma\u00f1ana volv\u00edan a formarse en la fila para ver si pod\u00edan salir. Pero nunca pasaba nada", describe. Dorm\u00edan all\u00ed, entre las filas de sillas, los carritos y las mesas de Check-in. Y la plaza de enfrente, un lugar improvisado de alojamiento y bronca, porque en plena madrugada se prend\u00edan los regadores autom\u00e1ticos y empapaban a los turistas en pleno sue\u00f1o.\u000a\u000a\u000aSanoja vio todo eso y empez\u00f3 a organizar a los grupos. Arm\u00f3 en Whatsapp Terminal 2 , una comunidad a la que poco a poco se fueron sumando otros argentinos, as\u00ed como tambi\u00e9n otros turistas varados. "La Secretar\u00eda de Turismo, mientras, los quer\u00eda sacar del aeropuerto, pero nadie se quer\u00eda ir", recuerda Sanoja. De a poco fue convirti\u00e9ndose en el enlace. Primero gestion\u00f3 un primer alojamiento gratuito con la condici\u00f3n de que cada d\u00eda un micro (tambi\u00e9n sin costo) los llevara al aeropuerto para hacer esa fila permanente con el sue\u00f1o de abordar. Cada d\u00eda iban. Cada d\u00eda volv\u00edan: hasta que asumieron que ya no ten\u00eda sentido. En el medio, segu\u00edan sin respuestas del consulado.\u000aGracias a sus gestiones en Turismo, Ch\u00edo pudo conseguir un alojamiento mejor. Otro hostel de la cadena Selina. Camas para dormir y descansar, a la espera de una resoluci\u00f3n que es la que a\u00fan aguardan. Un plan para lograr pasar este tiempo, pens\u00f3. Entonces, empez\u00f3 a recibir donaciones que sus amigos, conocidos, empresarios, su ex jefe, y dem\u00e1s empezaron a brindar. "Ayuda humanitaria para turistas" , escribi\u00f3 en la calle. Y esper\u00f3. Lo mismo replica en las Redes Sociales donde busca paliar la situaci\u00f3n de este grupo de argentinos.\u000a\u000a\u000aMientras est\u00e1n varados desde el 20 de marzo, se las ingenian para vivir en comunidad. Hoy en d\u00eda solo quedan ciudadanos de nuestro pa\u00eds junto a Ch\u00edo. Aprovechan los conocimientos de cada uno: profesora de yoga, de guitarra o los que alguna vez trabajaron en restaurantes implementan su know how. Almir\u00f3n, de 53 a\u00f1os, con presente en la docencia de qu\u00edmica y pasado en restaurantes, es justamente el encargado de la comida: "Vamos racionando de acuerdo a las donaciones que vamos recibiendo. A veces hacemos una vaquita para comprar un poco m\u00e1s, como zanahoria o cebolla. A la noche tratamos de estirar esa donaci\u00f3n. As\u00ed vamos variando la alimentaci\u00f3n, que es en base a frijoles, arroz, verduras y las donaciones que podemos conseguir", relata. Tiene dos ayudantes. Adem\u00e1s de cocineros, hay una comisi\u00f3n de limpieza. Y un orden fundamental: botellas de agua con nombres de cada uno de ellos para evitar que otros las utilicen y haya riesgos de contagio, aunque nadie "presenta s\u00edntomas", aclara Guillermo Micheloud, el enfermero.\u000a\u000a\u000aSanoja es la encargada de que se cumplan las reglas. Al principio hubo un presidente, pero "eso no funcion\u00f3". "Nada de drogas, nada de alcohol", repite. "Busco que hagan talleres para que le puedan encontrar la vuelta a esta situaci\u00f3n", se\u00f1ala. Pese a su tarea, Ch\u00edo no cobra absolutamente nada por ser ese nexo de los turistas argentinos varados . "En este momento todos nos necesitamos. Nos tenemos que ayudar sin ver de qu\u00e9 naci\u00f3n es cada uno. Tengo muchos amigos que la est\u00e1n pasando mal. Parte del mundo se acab\u00f3. Mientras pueda, me dije, tengo que salir a ayudarlos", describe. Las consecuencias no fueron gratuitas: por tener contacto con gente en el aeropuerto incluso tuvo que evitar ver a sus hijos (tiene tres) durante varios d\u00edas para evitar focos de contagio. All\u00ed, entre mesas de checkin y restaurantes que les cobraban cuatro d\u00f3lares el agua caliente, Sanoja recuerda que "los vi dormir sobre sus zapatos, en sus maletas, y nadie se merece vivir as\u00ed".\u000a\u000a\u000aMicheloud, el enfermero, tiene 43 a\u00f1os. Es el encargado de administrar los medicamentos que consigui\u00f3 el "hada madrina", sobre todo para aquellos con patolog\u00edas de base, como hipertensos o con diabetes. "Es una segunda madre para nosotros. Es la que se mueve, la que se organiza, la que busca las donaciones. Nos dio alojamiento desde el primer d\u00eda. Es un agradecimiento profundo al pueblo mexicano que nos tuvo siempre presente", enfatiza quien debi\u00f3 volver el 23 y ahora tiene pasaje para el 3 de mayo. Trabaja en el Hospital San Benjam\u00edn de Col\u00f3n, Entre R\u00edos, en la unidad de terapia intensiva, aunque igual as\u00ed tampoco consigui\u00f3 un permiso para regresar.\u000a"Es como Gran Hermano, a veces se pelean, otras discuten. Pero se organizaron bastante bien. Los tengo en una burbuja, y no ven el exterior", explica Ch\u00edo. Muy pocos pudieron "abandonar la casa". "Van como 12 de los m\u00edos que ya llegaron a sus pa\u00edses. En general pacientes de alto riesgo", cuenta. El \u00faltimo que se fue con un vuelo de Latam Argentina es Gast\u00f3n Ramallo, quien regres\u00f3 a Formosa. Lo despidieron todos emocionados. En la casa a\u00fan est\u00e1 Andrea Godoy, embarazada de cuatro meses, que el mi\u00e9rcoles regresa junto a su marido a Neuqu\u00e9n. Eso espera. Una buena: durante estos d\u00edas tuvo en la casa a M\u00f3nica Firmapaz, obstetra, su referencia durante estos d\u00edas de angustia. Todos, claro, bajo la \u00f3rbita de Ch\u00edo,hada madrina principal, la que se puso el grupo a cargo y espera que alg\u00fan d\u00eda todos puedan volver a su casa.\u000a\u000a\u000a','sociedad','2020-04-13 18:22:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket1.glanacion.com/anexos/fotos/50/3234450h800.jpg','Es mexicana, perdi\u00f3 su trabajo y ayuda a argentinos varados en Canc\u00fan')
INSERT INTO ARTICLE VALUES('https://www.lanacion.com.ar/tecnologia/apple-google-quieren-salvar-mundo-no-perdamos-nid2354007','"Apple y Google se asocian para rastrear contactos por la pandemia" son las once palabras m\u00e1s tenebrosas del castellano, seg\u00fan el cr\u00edtico Evgeny Morozov .\u000aClaro que esta es una exageraci\u00f3n -alcanza con leer cualquier titular de los \u00faltimos dos meses para encontrar ejemplos de noticias m\u00e1s terribles- pero hay algunas buenas observaciones que podemos hacer sobre lo que podr\u00eda implicar el esfuerzo conjunto de estas empresas .\u000aEn resumidas cuentas, lo que esta iniciativa conlleva es que cualquier persona con un tel\u00e9fono celular pueda ser alertada en caso de haber estado cerca de alguien que haya dado positivo de Covid-19, la enfermedad respiratoria a veces mortal provocada por el nuevo coronavirus .\u000aEsto obedece a que, seg\u00fan los especialistas en salud, en la contenci\u00f3n de la pandemia las dos herramientas m\u00e1s poderosas son el distanciamiento social y el rastreo de contactos . Y de ellas depende la posibilidad de un eventual retorno a la normalidad, aunque lo m\u00e1s probable sea que el nuevo normal nada tenga que ver con lo que conoc\u00edamos .\u000a\u000a\u000aComo ambas compa\u00f1\u00edas se apresuraron a aclarar, el prop\u00f3sito no es rastrear la ubicaci\u00f3n actual o la identidad de los usuarios sino \u00fanicamente capturar datos acerca de qu\u00e9 tel\u00e9fonos estuvieron cerca de otros, aprovechando la tecnolog\u00eda Bluetooth que muchos celulares poseen.\u000aEl plan tendr\u00e1 dos etapas . En la primera , a presentarse en mayo, se incorporar\u00e1 una API (en pocas palabras, el modo en el que las m\u00e1quinas se comunican entre s\u00ed) que proveer\u00e1 de las funciones para el rastreo de contactos por Bluetooth. Esto har\u00e1 posible que las autoridades sanitarias -o privados autorizados- de cada pa\u00eds puedan lanzar aplicaciones con esta funci\u00f3n. Ambas compa\u00f1\u00edas se comprometen a revisar las aplicaciones que se ofrezcan, muy probablemente permitiendo una sola por pa\u00eds.\u000aEn la segunda etapa implementar\u00e1n la funcionalidad de rastreo de contactos directamente en sus sistemas operativos. Con el anuncio se presentaron versiones preliminares de las especificaciones t\u00e9cnicas , que describen de qu\u00e9 modo se utilizar\u00e1 la tecnolog\u00eda Bluetooth, c\u00f3mo se garantizar\u00e1 la privacidad de las comunicaciones, y cu\u00e1l ser\u00e1 la informaci\u00f3n que se intercambiar\u00e1 entre tel\u00e9fonos y con los servidores que apoyen esta tecnolog\u00eda. Esta funci\u00f3n ya no requerir\u00e1 de una app espec\u00edfica para funcionar.\u000aEn ambos casos, el uso de la funcionalidad ser\u00e1 opt-in , esto es, cada usuario deber\u00e1 elegir expl\u00edcitamente si desea participar . Sin embargo, y como es de esperarse, podr\u00edan presentarse escenarios en los que la presi\u00f3n para participar termine disolviendo el aspecto voluntario. En la Argentina, por ejemplo, desde el 23 de marzo es obligatorio el uso de la aplicaci\u00f3n de autodiagn\u00f3stico de COVID-19 del Ministerio de Salud para toda persona que ingrese al pa\u00eds.\u000aEs razonable esperar que, una vez implementada la capacidad tecnol\u00f3gica, la aplicaci\u00f3n del gobierno incorpore el rastreo de contactos y, en consecuencia, vuelva obligatoria esta funci\u00f3n no solo para quienes ingresen al pa\u00eds, sino tambi\u00e9n como una de las ideas para monitorear un levantamiento paulatino de la cuarentena . Es por esto que el aspecto optativo de la capacidad tecnol\u00f3gica en la que trabajan Apple y Google debe tomarse con pinzas.\u000a\u000a\u000aAsimismo, una vez que esta funci\u00f3n sea parte del sistema operativo de nuestros tel\u00e9fonos, podr\u00eda volverse dif\u00edcil saber con exactitud si est\u00e1 siendo utilizada o no y por qu\u00e9 aplicaciones, al menos para un usuario sin conocimientos t\u00e9cnicos. De esto no podremos dar cuenta hasta no contar con la documentaci\u00f3n definitiva, pero la inc\u00f3gnita ya puede vislumbrarse.\u000aA pesar del horror que esta noticia pudo causar en Morozov, la respuesta no ha sido negativa, aunque la mayor\u00eda de comentarios fueron -sobre todas las cosas- precavidos. Wojtek Wiewiorowski, el Supervisor Europeo de Protecci\u00f3n de Datos (SEPD), remarc\u00f3 que "hace falta analizar m\u00e1s la iniciativa, pero a primera vista parece cumplir con los requisitos de optatividad, protecci\u00f3n de datos por dise\u00f1o e interoperabilidad paneuropea". Esto es as\u00ed porque, en el mapa de las opciones tecnol\u00f3gicas para el rastreo de contactos , muchas de las propuestas rivales terminan siendo m\u00e1s invasivas para la privacidad y la seguridad de los datos que aquella que proponen Google y Apple. Tal es el caso, con distintos matices, de las implementaciones en China , Israel , Singapur o Corea del Sur .\u000aEl rastreo de contactos no es una nueva herramienta; se la aprovecha desde hace mucho tiempo en la epidemiolog\u00eda para identificar posibles contagios a partir de la detecci\u00f3n de un paciente infectado. Uno de los casos m\u00e1s frecuentes se da ante un resultado positivo de una enfermedad de transmisi\u00f3n sexual, donde se sugiere (o incluso se exige) la notificaci\u00f3n de este resultado a parejas sexuales de la persona infectada.\u000aEn la mayor\u00eda de estos casos el rastreo puede realizarse manualmente, pero lo que sucede con el nuevo coronavirus es que los n\u00fameros son tales que r\u00e1pidamente exceden cualquier posibilidad de un rastreo manual. Por ejemplo, luego de una fiesta en Westport, Connecticut, las autoridades sanitarias llegaron a armar una lista con tantos contactos que eventualmente abandonaron el esfuerzo de rastrearlos .\u000aSin el andamiaje tecnol\u00f3gico pertinente, tal como el que gobiernos y empresas como Apple y Google proponen, los Estados se creen incapaces de explotar los beneficios del rastreo de contactos. La soluci\u00f3n de Apple y Google podr\u00eda salvar una de las limitaciones del rastreo de contactos cl\u00e1sico: solo podemos decir a qui\u00e9n nos expusimos si conocemos a esa persona. Pero si nos diagnosticaron Covid-19 y anduvimos dando vueltas por la ciudad no podr\u00edamos decir cerca de qui\u00e9nes estuvimos.\u000aLa promesa que Apple y Google explotan es la de poder alertar tambi\u00e9n a esa persona, siempre y cuando ambas tengan la aplicaci\u00f3n, aunque no queda claro cu\u00e1l es el umbral de tiempo en proximidad que generar\u00e1 una alerta, ni c\u00f3mo se evitar\u00e1 alertar a m\u00e1s personas de las que podr\u00edan efectivamente haber estado en riesgo de contagio.\u000aEste es el problema de los falsos positivos: dos usuarios de la app pueden estar cerca accidentalmente sin contacto f\u00edsico, en un sem\u00e1foro o siendo vecinos en un edificio de departamentos. Pero tambi\u00e9n existe el riesgo de aquellos casos que pasen por debajo del radar, como en el contacto entre dos personas que no lleven el tel\u00e9fono encima o interact\u00faen con objetos infectados en distintos momentos.\u000aY queda el problema de la adopci\u00f3n:, este tipo de esfuerzos requieren de una amplia participaci\u00f3n. Pero incluso si eso se cumpliera, el rastreo de contactos por s\u00ed solo no alcanza : se necesitan testeos masivos, tratamientos efectivos y, eventualmente, una vacuna.\u000aComo se\u00f1ala Salvatore Iaconesi en Il Manifesto , este anuncio claramente trasciende sus caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas y es, en cambio, una demostraci\u00f3n de peso pol\u00edtico y social de parte de estas empresas. Entre ambas se reparten la virtual totalidad de dispositivos m\u00f3viles en el mercado, "nuestras m\u00e1s preciadas extensiones existenciales", en palabras de Iaconesi. Esto es lo que les permite ejercer, voluntariamente o no, "un inmenso poder psicol\u00f3gico, cognitivo, perceptivo, relacional y social" sobre casi tres mil millones de personas.\u000aIncluso la "manera europea" de resolver las cuestiones de privacidad que este tipo de tecnolog\u00eda suscita, a trav\u00e9s de una propuesta de c\u00f3digo abierto para el rastreo de contactos en la que trabajan m\u00e1s de un centenar de acad\u00e9micos de diversas instituciones y pa\u00edses, ha quedado en jaque por esta situaci\u00f3n. Apple y Google han incorporado las principales caracter\u00edsticas de privacidad incluidas all\u00ed, pero en un marco corporativo y, hasta ahora, no auditable por terceros, por lo que no queda otra salida m\u00e1s que confiar en estas empresas.\u000aEste es solo un ejemplo m\u00e1s de ocasiones en las que plataformas de gigantes tecnol\u00f3gicos han ofrecido soluciones gratuitas superadoras de cualquier esfuerzo gubernamental o comunitario en cuestiones culturales, educativas, acad\u00e9micas, organizacionales y de infraestructura, entre otras. Las propuestas de las grandes empresas tecnol\u00f3gicas, generalmente efectivas y de indudable valor, tienden a saltearse cualquier proceso deliberativo o de toma de decisiones del orden de lo p\u00fablico.\u000aIncluso considerando la urgencia de esfuerzos para controlar una crisis global, las implicancias de las soluciones tecnol\u00f3gicas no deber\u00edan apresuradamente obviar el an\u00e1lisis cr\u00edtico de las consecuencias sociales, pol\u00edticas, y culturales de su adopci\u00f3n. Estas son, sin m\u00e1s, algunas de las cuestiones que se discuten en el desarrollo de alternativas respetuosas de los derechos para el rastreo de contactos.\u000aEs profundamente tentador recibir con algarab\u00eda las noticias de que Apple y Google se unen en pos de salvar a la humanidad. Pero es ante la precariedad de las propuestas de nuestras instituciones (puestas frente a pruebas de estr\u00e9s sin precedentes recientes) que debemos tener precauci\u00f3n de entregar las llaves a "instituciones globales de facto", como las bautiza Iaconesi.\u000aEvgeny Morozov seguro sea una persona indispensable para cualquier cena en la que nos propongamos discutir sobre tecnolog\u00eda, alzando nuestras voces por momentos. No siempre es posible coincidir con \u00e9l en cada una de sus observaciones, pero es imposible dejar de escucharlo.\u000aEn su diatriba en contra del "solucionismo como soluci\u00f3n" a los problemas que nos presenta la pandemia, publicada hace unos d\u00edas en Le Monde diplomatique , hace un buen repaso de la forma en que las respuestas tecnol\u00f3gicas a la pandemia han acotado todo debate a la falsa dicotom\u00eda entre privacidad y salud p\u00fablica.\u000aSu argumento es que carecemos de proyectos pol\u00edticos que hayan priorizado la asistencia mutua y la solidaridad por encima del consumo individual. "Las plataformas digitales pueden utilizarse para diversos prop\u00f3sitos, como el activismo, la movilizaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n, pero esos usos suelen pagarse caros, incluso si el costo no es obvio", acota.\u000aParad\u00f3jicamente, el escenario al que esto nos enfrenta es muy similar a aquel del que Occidente quiere escapar a como d\u00e9 lugar: el de aquellos estados asi\u00e1ticos que ejerciendo un minucioso control sobre su poblaci\u00f3n pudieron aplicar pol\u00edticas de contenci\u00f3n que, aparentemente, han resultado prometedoras.\u000aMorozov concluye en una cl\u00e1sica nota propia a su estilo donde advierte del peligro de dar demasiado poder a empresas privadas que puedan terminar allanando el camino hacia el autoritarismo "aunque con t\u00e9rminos hip\u00f3critas como ''valores democr\u00e1ticos'', ''mecanismos de control'' y ''derechos humanos''".\u000aCon palabras mucho m\u00e1s medidas, Federico Guerrini escribi\u00f3 en Forbes acerca del "lado oscuro de la colaboraci\u00f3n de Apple y Google contra el Covid-19". Pero m\u00e1s all\u00e1 del tono, sus palabras se alinean bastante bien con las de Morozov.\u000aLo que Guerrini se\u00f1ala es que si bien no deber\u00eda preocuparnos tanto que Apple y Google preserven nuestra privacidad -"despu\u00e9s de todo, qui\u00e9n m\u00e1s que ellos tiene una posici\u00f3n m\u00e1s privilegiada para hacerlo", sino que la implementaci\u00f3n de su soluci\u00f3n bien podr\u00eda continuar ciment\u00e1ndolos como los aliados por defecto para los gobiernos de todo el mundo en la digitalizaci\u00f3n de los servicios para el cuidado de la salud de los ciudadanos.\u000aIncluso sin sospechar de las buenas intenciones de Apple y Google, esta situaci\u00f3n sin precedentes hace de excusa perfecta para enmarcar este proceso de digitalizaci\u00f3n en t\u00e9rminos que los benefician.\u000a"Es cierto que estas dos empresas no proveen una app", argumenta, "pero el mero hecho de que controlen el campo de juego tiene consecuencias que no pueden ser subestimadas". Hace no muchos d\u00edas las discusiones en torno a soluciones para el rastreo de contactos, como la propuesta europea, se enfocaban en la dificultad de encontrar un equilibrio entre preocupaciones sanitarias, tecnol\u00f3gicas y los valores democr\u00e1ticos, con los Estados al centro de la discusi\u00f3n. "En un par de d\u00edas el debate vir\u00f3 completamente", agrega.\u000aAlcanz\u00f3 con un comunicado de prensa para que la discusi\u00f3n pasara de las minucias para lograr acopiar datos de una forma que respetara la privacidad siguiendo principios constitucionales hacia uno acerca del marco tecnol\u00f3gico que habr\u00eda de garantizar dichas preocupaciones sin esfuerzo.\u000aNuevamente, aparece la preocupaci\u00f3n por el car\u00e1cter optativo de esta soluci\u00f3n. Si los diferentes gobiernos fueran a adoptar este esquema como la forma de interactuar con los servicios de salud, se volver\u00e1 irrelevante su supuesto car\u00e1cter optativo. Y el peligro est\u00e1, precisamente, en que Apple y Google sean quienes garanticen estas interacciones obligadas.\u000aComo tiende a suceder con las soluciones temporales a problemas urgentes, y con algunos impuestos en la Argentina, su permanencia suele trascender lo imperante de su incorporaci\u00f3n.\u000aMuchas innovaciones potencialmente invasivas se presentan como convenientes y por lo tanto en alguna medida inevitables. "Una pandemia parece ser una oportunidad imperdible", recalca Guerrini.\u000aEs oportuno se\u00f1alar que ninguna de estas cr\u00edticas apunta a que las intenciones de Apple o Google no sean genuinas o que detr\u00e1s de su colaboraci\u00f3n haya un intrincado plan malvado de dominaci\u00f3n mundial. Al contrario, de lo que debemos percatarnos es de que la implementaci\u00f3n masiva de soluciones tecnol\u00f3gicas tiende a desencadenar consecuencias previsibles e imprevisibles con efectos duraderos mucho m\u00e1s all\u00e1 del punto en el tiempo en el que fueron adoptadas.\u000aEn nuestro af\u00e1n porque todo este incordio se termine la tentaci\u00f3n de ceder ante quien ofrezca soluciones es especialmente dif\u00edcil de desafiar. Y m\u00e1s a\u00fan cuando poderes econ\u00f3micos y pol\u00edticos tienden a converger en una alianza de conveniencias mutuas. Pero la cuesti\u00f3n de los derechos b\u00e1sicos como la privacidad y el acceso a la salud de frente a las tecnolog\u00edas es fundamental para la sociedad, y repercute no solo en lo inmediato sino en nuestras capacidades futuras para imaginar y realizar las sociedades en las que queremos vivir.\u000aNinguna emergencia deber\u00eda reducir un universo de posibilidades a una falsa dicotom\u00eda entre derechos fundamentales y el cuidado de la salud.\u000a','tecnologia','2020-04-14 10:04:00.000000','LaNacion','https://www.lanacion.com.ar//bucket3.glanacion.com/anexos/fotos/08/3234908h186.jpg','Quieren salvar el mundo: no los perdamos de vista')
